<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<tmx version="1.4">
<header creationtool="ABBYY Aligner" creationtoolversion="1.0" segtype="sentence" o-tmf="ATM" adminlang="en-US" srclang="en-US" datatype="plaintext">
</header>
<body>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат — с улицы, которую называют Губернаторской.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәттәр урамын «Губернатор урамы» тип йөрөтәләр...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только не подумайте, что сам губернатор живет здесь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Бында губернатор үҙе йәшәгән, имеш...» — тип уйламағыҙ тағы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Когда-то, давным-давно, может, сто лет назад, по самой середке этой улицы пролетел, говорят, на своих тройках губернатор.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡасандыр, әллә йөҙ йыл әүәл, ошо урам шәрәмәтенән, тройкала елдереп, губернатор уҙып киткән, имеш, тиҙәр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Выкупались люди в пыли, поднятой каретой такого большого вельможи, и тут же в радости и гордости дали своей улице новое имя — Губернаторская.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул тиклем ҙур түрәнең көймәһе туҙҙырып уҙған туҙанда ҡойоноп, рәхәтлектән ғорурлыҡтың сигенә еткән бәндәләр шунда уҡ үҙ урамдарына яңы исем ҡушҡандар — «Губернатор урамы».</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Надо, однако, сказать, что и прежнее название этого коротенького, в пять домов проулка — Козий Околоток не скоро забылось.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әйтергә кәрәк, биш кенә йорттан торған был тыҡрыҡтың «Кәзәләр төбәге» тигән элекке исеме лә тиҙ генә онотолмаған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Когда губернаторов, баев, вельмож там всяких скатили с красного угла, хотели было Козий Околоток обратно прилепить.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Губернаторҙар, байҙар, түрәләр, күҙҙән төшөп, түрҙән тәгәрәгәс, «Кәзәләр төбәге»н яңынан йәбештерергә маташыусылар ҙа булған буғай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но «губернаторы», хотя козы, жуя свою жвачку, ворочались на каждой их завалинке, единодушно отвергли такое поношение.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ләкин «губернаторҙар», һәр йорттоң нигеҙ буйында кәзәләр көйшәп ятыуға ҡарамаҫтан, был мәсхәрәне ҡабул итмәгәндәр, берҙәм кире ҡаҡҡандар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Чета ли высокое имя Губернаторской другим аульским улицам — Мерзлых Труб! Трех Петухов! Совиная! Сарса!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Губернатор урамы ауылдағы «Туң мөрйә», «Өс әтәс», «Ябалаҡ», «Серсә» исемдәрен йөрөткән башҡа төбәктәргә ишме ни?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ведь от каждой так и разит невежеством, убожеством, бестолочью. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тегеләрҙең һәр береһенән меҫкенлек, наҙанлыҡ, томаналыҡ аңҡып тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Два свойства, как два достоинства, у этой улицы Губернаторской нищета и высокомерие.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был урам үҙе, асылда, ике нәмә менән — фәҡирлек һәм тәкәбберлек менән айырыла.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В четырех дворах из пяти, кроме козы да курицы, другой скотины нет, только в Асхатовом дворе — кобыла кривая, корова и бычок.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Биш йорттоң дүртеһендә кәзә менән тауыҡтан башҡа мал заты юҡ. Тик Әсғәттәрҙең генә һыңар күҙле бейәһе, бер һыйыры менән йәш үгеҙе бар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Бедность еще от дедов-прадедов по наследству идет, здесь ценят ее и почитают.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ярлылыҡ атай-олатайҙарҙан мираҫ булып ҡалған, уның ҡәҙерен беләләр бында.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А уж если поважничать...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ә ҡупырайырға тигәндә</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>У всех, до самой мелкоты гребень торчком,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— бала-сағаһына тиклем кикреген ҡатырырға тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>будто каждый и впрямь губернатору родня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әйтер һең, уларҙың һәр береһе, кәм тигәндә, ысын губернатор нәҫеле.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мало того, хвастуны невероятные.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Етмәһә, килеп тороп маҡтансыҡтар,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Послушать их, так всякие чудеса на голову «губернаторов» так и валятся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һәр «губернаторҙың», төптән уйлап ҡараһаң, башҡаларҙа юҡ бер хикмәте килеп сыға.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если пристукнет «губернатор» волка непременно с телку, налима вытащит — с бревно, утку собьет — с журавля, не меньше.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Улар һуҡҡан бүре башмаҡ саҡлы, улар тотҡан йәйен бүрәнә буйы, улар атҡан өйрәк торна саҡлы була.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И хоть бы немного разжились при такой-то удачливости.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик, ни эшләптер, үҙҙәре бер ҙә генә ҡотаймайҙар,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А одноногий Шаряй, ему-то чего заноситься!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һис кенә лә кәпәренер урыны булмаған сатан Шәрәй ҙә хатта маҡтанып ебәрә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И тот: «Хромой дальше всех уйдет — это про меня сказано.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Сатан күп йөрөр, тип минең тура ла әйткәндәр ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Повезло мне, ребята, с этой деревянной ногой, которую с германской привез; не устает, не ноет, не мерзнет, не потеет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бынау ярман һуғышынан алып ҡайтҡан ағас аяҡтан уңдым бит: талмай ҙа, һыҙламай ҙа, өшөмәй ҙә, тирләмәй ҙә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Другие пару лаптей износят, а мне и одного лаптя хватает». </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бүтәндәр бер кейем сабата туҙҙырғанда, миңә бер һыңары етә», — тип шапырына.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Когда я был очень маленьким, Губернаторская была на краю света, а каждый житель ее — глубокой тайной.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бәләкәй саҡта Губернатор урамы минең өсөн сит бер донъя, ундағы кешеләр тотош сер ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только потом, понемногу подрастая, я стал понимать, откуда у этой гордой голытьбы такие повадки.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул һауа лы фәҡирҙәрҙең сәйер ҡылыҡтарын мин һуңыраҡ, олоғая биргәсерәк кенә төшөндөм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Единственной их опорой, их оружием и щитом было высокомерие.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тәкәбберлек уларҙың ҡоралы, ҡалҡаны, таяныр терәге булған икән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Надо же выставить хоть что-то против достатка, силы, престижа других.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башҡаларҙың мөлкәтенә, дәрәжәһенә, көсөнә нимәнелер ҡаршы ҡуйырға кәрәк бит.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Бедные, гордые, нелепые «губернаторы»!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бахыр, ғорур, әкәмәт «губернаторҙар»!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>С тоской и грустью вспоминаю вас — и живых, здравствующих поныне, и давно уже покойных. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин һеҙҙең бөтә- геҙҙе лә һағынып иҫкә алам — тереләрҙе лә, мәрхүмдәрҙе лә...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я иду по Губернаторской за околицу, искать теленка. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>...Мин Губернатор урамынан тау артына быҙау эҙләргә китеп барам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Возле своих ворот стоит Асхат, его белые, как лен, волосы поблескивают на солнце.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙҙәренең ҡапҡа төбөндә хас та етен төҫлө ап-аҡ сәсле Әсғәт баҫып тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И глаза у него похожи на цветы льна — синие-синие.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күҙҙәре лә етен сәскәһенә оҡшаған — зәп-зәңгәрҙәр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я его знаю,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин уны беләм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>но вместе мы еще ни разу не играли.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик әлегәсә бер тапҡыр ҙә бергә уйна ғаныбыҙ юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Этот сейчас или камнем в меня запустит, или язык покажет, или Пупка вспомнит — и про себя уже готовлюсь дать отпор. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был миңә йә таш ырғытыр, йә телен сығарып үсекләр, йә «Кендек»тән һалдырып исем атар тип, үҙемсә яуап ҡайтарырға әҙерләнеп киләм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Эй, малай, сюда шагай! — крикнул он.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Эй, малай, ыңғайла былай! — тип бойорҙо теге, таҡмаҡлап.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Сам шагай.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Үҙең ыңғайла.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я теленка ищу, — огрызнулся я. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин быҙау эҙләргә барам,— тип сәйнәштем мин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Не бойся, я на людей не бросаюсь, цел останешься. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Шөрләмә, һиңә булмаҫ һис нәмә, мин кешегә теймәйем, — тине Әсғәт.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я встал,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин туҡтаным.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>сжал крепко правый кулак и спрятал за спину — видать, сгодится.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙем, хәжәте килеп сыҡмағайы тип, уң йоҙроҡто йомарлап, артҡа йәшереп ҡуйҙым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он не спеша подошел, посмотрел на меня — будто синие зайчики пробежали —</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ике күҙенән зәңгәр нурҙар сәсә-сәсә, «етен баш» үҙе миңә табан ыңғайланы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>и чуть не уперся раскрытой ладонью мне в нос. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Килеп еткәс тә усын йәйеп минең танау аҫтына килтереп терәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Чем пахнет? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Нимә еҫе килә?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я растерянно захлопнул рот.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин, ауыҙҙы йомоп, аптырап ҡалдым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если бы он не пустую ладонь показал, а кулак — тога все ясно.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әгәр яман ниәт менән булһа, ул ус төбөн түгел, йоҙроғон еҫ кәтер ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мальчишки, когда хотят драку затеять, дают кулак понюхать... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һуғыш сығарырға самалаған малайҙар шулай йоҙроҡ еҫкәтәләр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ну, говори же, чем пахнет? — повторил он.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Йә, әйт инде, нимә еҫе килә? — тип ҡабатланы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>«Псиной», — хотел отшить я, но его бесхитростная улыбка удержала меня. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Эт еҫе — тип ауыҙын ҡапларға уйлағайным да, тегенен хәйләһеҙ йылмайыуы тыйып ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Нет, ничем не пахнет. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Юҡсы, бер еҫ тә килмәй,—тип баш сайҡа ным.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Да ты хорошенько нюхай, — не отставал он.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һин яҡшылабыраҡ еҫкә, — тип ныҡышты теге,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Тяни носом-то. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>—танауыңды йырыбыраҡ...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он так напирал, что я и вправду стал нюхать грязную растрескавшуюся ладонь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ярылып бөткән бысраҡ ус төбөн мин, бара тор ғас, ысынлап еҫкәргә тотондом.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но какого-то одного ясного запаха отобрать не смог. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әммә айырып ҡына әйтерлек еҫ таба алманым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Эх ты, — бросил он презрительно, — даже этого не знаешь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Их, һин, — тип кәмһетмәксе итте мине Әс ғәт, — шуны ла белмәйһең...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Лепешкой пахнет, с маслом лепешка была.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күмәс еҫе, май күмәсе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только что лепешку ел. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әле генә күмәс ашап сыҡтым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И это меня удивило — нашел чем хвастать!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Быныһы ла мине шаҡ ҡатырҙы — тапҡан маҡтаныр нәмә!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ел он лепешку или не ел мне-то какая нужда! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның күмәс ашауы миңә бик хәжәт, ти, ана. Харап икән!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ел так ел, подумаешь...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ашаһаң ни...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я теленка ищу. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин быҙау эҙләргә барам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Хочешь вместе?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мин дә һиңә быҙау эҙләшәйемме?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Найдешь так найдешь... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Эҙләшһәң ни...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>К Малому Оврагу (так это место у нас называют) мы уже подходили, держась за руку.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Һай соҡор тигән ергә еткәндә, беҙ Әсғәт менән етәкләшеп китеп бара инек инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат за это короткое время уже приручил меня. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул арала ул мине арбап, ҡулға эйәләштереп алды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Эй, подожди-ка, чего это у тебя карман оттопырился? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Эй, туҡта әле, ыштан кеҫәндә һинең нимә ҡабарып тора ул!?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Горбушка. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Икмәк ҡатыһы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Врешь. Камень, наверное. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Булмаҫ, йә таштыр әле.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Вот, если не веришь, — я достал из кармана порядочный кус хлеба.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Бына, ышанмаһаң,—тип мин кеҫәләге ҙур ғына икмәк ҡатыһын сығарып күрһәттем,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Теленка приманивать. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— быҙау алдатырға.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ну, теленка мы и так пригоним.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Быҙауҙы, ни, уны былай ғына, алдатмай ғына, ҡыуып ҡайтырбыҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Давай лучше сядем и съедим эту горбушку. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әйҙә, икмәкте ултырып ашайыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Сам хвастал, что лепешку недавно ел... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Үҙең әле генә, май күмәсе ашаным, тип маҡтандың...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Одними лепешками сыт не будешь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Күмәс кенә тамаҡты туйҙырмай шул,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Их с хлебом надо есть. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>уны икмәккә ҡушып ашарға кәрәк.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Так и ел бы. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ә ниңә һуң ҡушып ашаманың?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Не было хлеба,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Икмәк булмағас...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Чудно в этом мире!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әкәмәт был донъя.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>У одних все время лепешки — хлеба нет, у других же один хлеб — лепешек и не видят.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Берәүҙәрҙә гел генә күмәс, икмәк юҡ, икенселәрҙә икмәк бар, күмәс юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Скажем, у нас вот лепешки только по пятницам бывают.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙҙә, әйтәйек, күмәс бары йома көндө генә була.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат посмотрел на хлеб, облизнул губы и причмокнул. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт минең ҡулдағы икмәк киҫәгенә йотолоп ҡараны ла, ирендәрен ялап, ауыҙын сапылдатып ҡуйҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— На, ешь, — я отдал ему горбушку.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мә, аша, — тип һыныҡты уға тотторҙом.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он осторожно разломил хлеб и половину протянул мне.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Киҫәкте ул һаҡ ҡына уртаға һындырып яртыһын миңә һондо.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я отказался. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин баш сайҡаным.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Бывают же люди, уже и хлебом их не соблазнишь, — сказал он, усаживаясь на траве, вытянул тощенькие ноги,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Икмәктән туйған әҙәм дә булыр икән,—тип, арыҡ боттарын һуҙып, үлән өҫтөнә ултырҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>разгладил на коленях подол рубашки и принялся неспешно есть.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күлдәк итәген теҙ баштарына һәйбәтләп япты ла ашыҡмай ғына ашарға кереште.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Крошки, изредка падавшие на подол, он тут же собирал в горсть и отправлял в рот. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Итәгенә төшкән валсыҡтарҙы шунда уҡ алып ҡаба барҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Хлеб сидя нужно есть, — пояснил он мне,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Икмәкте баҫып ашарға ярамай, — тип аңлатты миңә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— стоя ни за что не наешься.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Баҫып ашаһаң, туҡландырмай ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Крошку на землю уронишь — грех.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әгәр бер валсығын ергә төшөрһәң, яҙыҡ була.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А за каждый грех в аду жечь будут — это когда умрешь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Яҙыҡ булғас, тамуҡта яндыралар — үлгәс.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Он медленно дожевал и проглотил последний кусок.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ул һуңғы ҡабымын сәйнәп йотто.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но вставать не торопился.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик урынынан торорға ашыҡманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>После горбушки у него, видно, совсем хорошо на душе стало, и он преподнес мне поучительную историю. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Туйынып, күңеле хушланып алғас, ул ғибрәтле бер әңгәмә һөйләп ташланы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Отец рассказывал, ехал как-то один царь верхом по степи, давным-давно это было.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Атайым әйтә, борон-борон заманда бер батша дала буйлап һыбай китеп бара икән, ти.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ехал он, ехал и проголодался.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бара торғас, бының ҡорһағы асҡан.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Достал тогда царь кусок хлеба из-за пазухи и прямо в седле, не слезая с лошади, начал есть.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡуйынындағы икмәген алып, атынан төшмәй генә ашарға керешкән был.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Некогда, значит, было царю, спешил очень.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ваҡыты ҡыҫтау булған, ти, батшаның.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот он уже откусил и последний кусок, как тут одна маленькая крошка скатилась на землю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аҡтыҡ ҡабымды ҡаптым тигәндә генә, бер валсығы ергә тәгәрәп төшкән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Спрыгнул царь с коня и начал ту крошку искать.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Батша шунда уҡ эйәренән һикергән дә әлеге валсыҡты эҙләргә тотонған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ищет, ищет, найти не может.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әй эҙләгән, әй эҙлә</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg/></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>гән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Три дня, три ночи вокруг своего коня на четвереньках ползал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Өс көн, өс төн буйы, имгәкләп, бөтә тирә-яҡты ҡыҙырып сыҡҡан.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Так и не нашел.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тәки таба алмаған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А на четвертый день вернулся царь домой — беда черная, как черная туча, накрыла его золотой дворец.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Дүртенсе көндө өйөнә ҡайтһа, бөтә һарайҙы ҡара ҡайғы баҫҡан, ти.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ровно три дня тому назад утонул любимый царский сын.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бынан нәҡ өс көн элек батшаның иң яратҡан улы һыуға төшөп үлгән икән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Испугался царь, что и на этом гнев божий еще не весь излился, и там, где упала хлебная крошка, поставил мечеть со множеством минаретов.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хоҙай ҡәһәренең тағы ла иманырағы төшөүҙән ҡурҡып, батша әлеге икмәк валсығы төшкән урынға ҡуш манаралы мәсет һалдырған, ти.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Смилостивился после этого бог или нет — про то нам неведомо, до нас не дошло. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бынан һуң уны хоҙай ярлыҡағандырмы, юҡтырмы — уныһы беҙгә мәғлүм түгел...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот какие истории знает этот чудной малай!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ана ниндәй нәмәләр белә был сәйер малай!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>С оглушительным стрекотом над самой головой пронеслась сорочья стайка.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шыҡыр-шыҡыр шыҡырҙап баш өҫтөнән түбәндән генә бер төркөм һайыҫҡан осоп үтте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А вот это и я знаю, сорока-белобока своих детей летать учит.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Быныһын мин дә беләм: инә һайыҫҡан балаларын осорға өйрәтә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На той неделе скворцы и ласточки учили,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уҙған аҙнала ғына сыйырсыҡтар менән ҡарлуғастар бала осорғайны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>а сегодня — сороки.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөгөн — һайыҫҡандар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я проворно схватил камень и, прицелившись, бросил в стаю. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин йәһәт кенә бер таш табып, һайыҫҡандарға тоҫ ҡап ырғыттым:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Сорока, сорока, на тебе, воровка! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>- һайыҫҡан, һайыҫҡан, күкәй эскән, май эс кән!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— А если попадешь? — вскочил Асхат. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Тейҙерһәң һуң? — тип һикереп торҙо Әсғәт.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Стерпят.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Тейһә, тейә бирһен,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сорока ведь, не соловей.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һандуғас балалары түгел әле.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— И сороке свое дитя — единственное,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һайыҫҡанға ла үҙ балаһы ғәзиз.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>и в ней душа бьется.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның да эсендә йәне бар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>У всего душа есть — у деревьев, у камня, у каждой травинки,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөтә нәмәләрҙең дә йәндәре бар — ағастарҙың да, таштарҙың да, үләндәрҙең дә...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>видишь, как она вверх тянется, даже самая маленькая.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йәндәре булмаһа, йәшәрҙәр инеме ни улар?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Порежешь палец — красная кровь пойдет, а сломай ветку — тоже кровь выступит, только светлая кровь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙҙең бармаҡ киҫелһә, ҡыҙыл ҡан аға, ағас ботағын ҡырҡһалар, аҡ ҡан аға.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Стукнешь железом о железо — зазвенит, правда?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тимергә тимерҙе һуҡһаң, сыңлай бит, эйеме.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Это железо так плачет. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул — тимерҙең илауы була инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И чего только не знает этот Асхат?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Белмәгәне юҡ был Әсғәттең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Может, он не человек вовсе?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әҙәм затынанмы икән был?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Страх шевельнулся во мне — льняные волосы, синие глаза, светлые ресницы...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның етен сәсе, зәп-зәңгәр күҙҙәре, һары керпектәре мине бер аҙ шомландырып та ҡуя.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В нашей округе он один такой, будто белый утенок, вылупившийся в гнезде у черной курицы.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөтә төбәктә берҙән-бер аҡ малай ул—ҡара тауыҡ ояһында үҫкән аҡ өйрәк балаһы төҫлө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А может, его еще в колыбели нечистая сила подменила?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Сәңгелдәктә саҡта уны пәрей алмаштырманымы икән?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Черт, говорят, маленьких детей крадет, а своих чертенят подкладывает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Пәрей шулай үҙенең балаһын ҡалдыра ла кеше балаһын алып китә, ти, бит.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Да нет!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Булмаҫ та!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Как же — будет тебе черт таким умным, таким хорошим! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡалған тағы пәрей балаһына шундай аҡыллы, һәйбәт булырға!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ни в Малом Овраге, ни в Большом Овраге мы теленка не нашли,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙ Һай соҡорҙо ла, Тәрән соҡорҙо ла бер итеп, бөтә Тау артын әйләнеп сыҡтыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>все обошли, к березняку забрели, к Мукушеву роднику спустились, воды напились,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юкәле ҡул урма нына барып еттек, Мөкөш шишмәһенә төшөп һыу эстек.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>чьих только телят не встретили, а нашего Белолобика и след простыл.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әллә нисә быҙау осраттыҡ, ә беҙҙең Аҡмаңлайҙың эҙе лә юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Умаявшись, мы поплелись домой.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Арып-талып өйгә әйләнеп ҡайттыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Смотрим, Белолобик в тени нашего плетня разлегся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡайтһаҡ, беҙҙең ҡойма күләгәһендә Аҡмаңлай һуҙылып ята.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы быстренько распахнули ворота и с гиканьем загнали теленка во двор. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тиҙ генә ҡапҡаны асып, быҙауҙы, һәүкәшләп, ҡураға ҡыуаланыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Старшая Мать, хлопотавшая в летней пристройке, завидев нас с теленком, рассыпалась в похвалах. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аласыҡ тирәһендә нимәлер мәшәҡәтләнеп йөрөгән Оло инәйем мине маҡтап ҡаршы алды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Вот спасибо, деточка, совсем уж взрослый стал, есть мне теперь на кого опереться. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Бына рәхмәт, улым, ҙур үҫтең инде, ҡул араһына керәһең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Это не я, Старшая Мать, это теленок уже взрослый стал. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мин түгел, Оло инәй, быҙау ҙур үҫкән...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Выходит, оба вы уже взрослые. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Улайһа, икегеҙ ҙә ҙур үҫкән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Старшая Мать, этого мальчика Асхатом зовут,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Оло инәйем, был Әсғәт исемле малай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>он теленка помогал искать. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул миңә быҙау эҙләште.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— И ему спасибо.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Уға ла рәхмәт.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Выходит, все вы трое уже большие.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Былай булғас, өҫөгөҙ ҙә ҙур үҫкән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Спустись, сынок, в погреб, достань холодного катыка, попейте с гостем. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Барығыҙ, ана, мөгәрәптән алып, ҡунағың менән һалҡын ҡатыҡ әсегеҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— С хлебом? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Икмәкләпме?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— И хлеб тут. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Икмәге лә шунда аласыҡта.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ладно, мне пора, — промямлил Асхат.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ярай, мин ҡайтайым инде, — тигән булды Әсғәт,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Дома, наверное, яйца сварили. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— өйҙә йә йомортҡа бешергәндәрҙер.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Заслышав это, Старшая Мать хитренько улыбнулась и с жаром принялась уговаривать его. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Быны ишетеп ҡалған Оло инәйем, хәйләкәр йылмая һалып, Әсғәтте ҡыҫтарға уҡ тотондо.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Каждой пище свое место.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Аш — ашҡа, урыны башҡа.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И для яйца место останется.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йомортҡаға ла урын табылыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>По случаю гостя, в каждую чашку катыка по ложке сметаны добавь,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡатыҡ сеүәтәләрегеҙгә берәр ҡашыҡ ҡаймаҡ та һалып бута.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— это она уже мне сказала. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Быныһын ул миңә әйтте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Дальше упрашивать Асхат не заставил. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт башҡаса инәлтмәне...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы уселись в прохладе под навесом и пустили в пляс наши ложки.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аласыҡ эсенә еләҫкә ултырып, беҙ тиҙ үк ҡашыҡтарҙы бейетергә керештек.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Потом гость облизал свою чашку и выложил мне новость:  — Про лепешки-то я давеча того, сбрехнул.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙ сеүәтәһен ялап ҡуйғас, ҡунағым миңә яңы хәбәр һалды: — Күмәс тураһында бая мин фәстерҙем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Это так, обманное слово, чтобы голод отвести.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аслыҡты аҙаштырыр өсөн генә әйтелгән алдаҡ һүҙ ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Про яйца тоже.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йомортҡаһы ла шулай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы вторую уже неделю на одной затирухе сидим, и та — раз в день.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙ икенсе аҙна инде көнөнә бер тапҡыр ыумас ыуып ҡына торабыҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Отец из мечети не вылазит, самый старший брат уехал в город и пропал,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Атай мәсеттән ҡайтмай, оло ағайым ҡалаға китеп олаҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>вот мы с Ибраем и тащим все хозяйство.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Донъяны беҙ Ибрай менән икәү генә алып барған булабыҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Теперь уже в его голосе не было и тени прежней высокомерной беспечности, сидел передо мной маленький старичок и о своих бедах-горестях рассказывал. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Хәҙер инде уның тауышында баяғы тә кәббер ғәмһеҙлектең әҫәре лә юҡ. Минең ҡаршыла бәләкәс кенә бабай ултырған да үҙенең аһ-зарын һөйләй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— У нас в теле уже совсем жира не осталось.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Беҙҙең тәндә хәҙер бер тамсы ла май ҡалманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вчера мы с Ибраем голые животы на солнце выставили, коптились-коптились</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кисә Ибрай менән икәү, ҡорһаҡтарҙы асып, әллә ни саҡлы ҡояшта ҡыҙҙырып ҡараныҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— хоть бы капля жира выступила.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөрсөк тә май сыҡманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Потом я дразнилку сочинил про брата.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шунан мин ағайымды үсекләп йыр сығарҙым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если никому не разболтаешь, и тебе скажу. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кешегә һөйләмәҫ булһаң, һиңә лә әйтәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Хлебом клянусь, — быстро сказал я. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Икмәк өҫтө, ант! — тинем мин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Я и так, без клятвы поверю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Былай ҙа, ант итмәһәң дә ышанам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сам Ибрашка два вершка,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ибырашка-дурашка</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сала ж вышло два горшка</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ике ҡаҙаҡ майы сыҡҡан</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Грел на солнышке он брюхо,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Артын асҡан ҡояшҡа.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>С маслом будет затируха! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күстәнәскә күмәскә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Забавная песня? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ирмәкме йыры?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Забавная.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ирмәк.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А Ибрай что сказал? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ибрай нимә тине һуң?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— По башке мне врезал — колодкой, на которой лапти плетут.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Сабата ҡалыбы менән башҡа тондорҙо.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Видишь, шишка вздулась?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына ороһо әле лә бүлтәйеп тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ничего, пройдет, не век же ей здесь торчать.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөтөр әле, мәңгегә бармаҫ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А песенка останется.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ә төртмә йыр ҡалыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ее колодкой не прихлопнешь. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уға ҡалып менән һуғып булмай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат оказался парнем простодушным,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт бер ҡатлы малай булып сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>что на уме, то и на языке.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның эсендәге тышында икән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Один за другим все свои секреты выложил. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Сер артынан серен сисә генә бирҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Меня Рыжим Комаром прозвали,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Минең ҡушаматым «һары серәкәй», — тине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>это по масти и за язык.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>—Төҫөмә ҡарата ла, телемә ҡарата ла ҡушыл ған ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Злой у меня язык.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Телем әсе минең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Говорят же: «Дергач свою смерть сам выкликает».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тартай теленән таба тигәндәй,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вечно из-за этого языка в беду попадаю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>шул телем арҡаһында эләгеп кенә тора миңә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А прозвища я не стыжусь,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ә ҡушаматтан мин ғәрләнмәйем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>убавится меня, что ли?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Исем атауҙан бер ер ҙә кәмемәй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Эка невидаль — Рыжий Комар!.. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Харап икән — «һары серәкәй», имеш...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Прозвище-то и у меня есть, — чтобы не отстать от него, вставил я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Минең дә ҡушамат бар ҙа ул,—тигән булдым мин, унан ҡалышмаҫҡа тырышып.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Только стыдное очень. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Тик, әйтһәләр, ғәрләндерә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— И-и-хи-хи! — залился Асхат.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— И-и-ии-һи, — тип күтәреп алды Әсғәт,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Нет, прозвище у тебя хоть куда Пупок!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һинең ҡушамат бер тигән — Кендек!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Самая нужная вещь на свете — пупок.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Донъяла иң кәрәкле әйбер — кендек ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Передок телеги с кузовом что соединяет?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Арт арбаны ал арба менән нимә тоташтыра?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ось, пупок.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кендек!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А как самого почтенного, знатного человека называют — «земной пуповиной», не как-нибудь!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Иң ғәйәр ир уҙаманына нимә тиҙәр? — «Донъя кендеге» тиҙәр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>К тому же родится где ребенок, ты уже со Старшей Матерью там, от дома к дому, от застолья к застолью ходишь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның өҫтәүенә, һин ауылда бәпес тыуған һайын, өйҙән-өйгә, һыйҙан-һыйға йөрөп,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А кому спасибо — все ему же, пупку! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>күпме игелек күрәһең— шул кендек арҡаһында!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Смотри, еще раз помянешь, подеремся, — предупредил я сердито. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡара уны, тағы бер исем атаһаң, һуғышам, — тип иҫкәрттем мин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Вот бестолковый, мне бы твое прозвище, я бы ходил да похвалялся. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Иҫәр һин, һинең ҡушамат миңә эләкһә, мин маҡтаныр ғына инем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Не больно-то на похвальбу тянет, — отрезал я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Бик маҡтанаһым килеп тормай әле,—тип ҡырт киҫтем мин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Больше он об этом не заговаривал. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул да һүҙҙе ары һуҙманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И все же, когда «Пупка» вспомнил Асхат, мне это уже не таким обидным показалось.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шулай ҙа «Кендек»те Әсғәт ауыҙынан ишеткән дә мин сығырҙан сығып ғәрләнмәнем,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Одернул я его больше для порядка: гость все же, пусть не забывается.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>уны тыйыуым да асыуҙан түгел, ә «ҡунаҡ булһаң, тыйнаҡ бул» тигәнде аңлатыуым ғына ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А если кто другой скажет — во мне прямо бес пробуждается.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ә бүтәндәр әйтһә йә әйтергә уйлаһа, енем ҡуҙғала.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ведь из-за этого вскоре мы с Хамитьяном, как два осенних петушка, подрались, в кровь изодрались.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шунан һуң күп тә үтмәй, беҙ Хәмитйән менән, көҙгө әтәстәр һымаҡ, ҡанға батып һуғыштыҡ бит инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но понемногу «Пупок» ко мне намертво пристал: ни зубами оторвать, ни ногтями отодрать.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ләкин «Кендек» бара торғас миңә ныҡ йәбеште, теш менән умырып та, тырнаҡ менән ҡуптарып та алырлыҡ түгел.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Победил он меня, и я перед победителем склоняю голову... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул мине еңде, мин еңеүсе алдында баш эйҙем...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В полдня Асхат приворожил меня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер көн эсендә Әсғәт мине бөтөнләй сихырланы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не успел он уйти, как я заскучал по нему.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул ҡайтып киткәс тә үҙен һағына башланым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>С этих пор мы с ним стали неразлучными друзьями. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бынан ары беҙ ташлашмаҫ дуҫтар булдыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат — из породы бедолаг.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт бәхетле заттарҙан түгел.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Все беды по его голове ходят.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ғүмер буйы уның башы бәләнән сыҡманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Перед самым курбан-байрамом одно за другим свалились на него два несчастья. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡорбан байрамы алдынан ғына уға бер-бер артлы ике яфа килде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Когда я по задворкам прибежал к Асхату, только что пригнали стадо.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Көтөү ҡайтҡас та, ҡойроҡтан ғына сыгып, Әсғәттәргә барҙым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Они с Ибраем, старшим братом, загоняли скотину.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Былар ағаһы Ибрай менән икәүләп артҡы аҙбарға мал ябып йөрөй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Бычок послушно идет, а корова артачится.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үгеҙҙәре аҙбарға күндәм генә керә, ә һыйырҙары ҡарыша.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И добрым словом уговаривали, и хворостиной упирается.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Өгөтләп тә, сыбыҡлап та ҡарайҙар — тыңламай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Видать, собственный хлев уже корове опостылел.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ахырыһы, һыйырҙары үҙ аҙбарынан биҙгән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Замороченный Ибрай даже верхом на нее уселся и так попытался загнать ее.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аптырағас, Ибрай һыйырҙы атланып та әйҙәп ҡараны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не вышло.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Барып сыҡманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Та вдруг прянула в сторону, незадачливый наездник влетел в кучу лежалого навоза.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Теге ҡапыл бер яҡҡа тайшанды ла бешмәгән һыбайлыны тиреҫ өҫтөнә атып бәрҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В самый раз этому Ибраю,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уға шул таман да.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>насмешнику и подговорщику.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙе ул кешенән көлөргә, әҙәм ҡоторторға бик һәүәҫ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А братишка тут же и сочинил:  Сел Ибрашка на коня И сказал: «Вези меня!»</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡустыһы шунда уҡ таҡмаҡлап та алды: Атың арыҡ, Ибырай, „ Артың ярыҡ, Ибырай!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Конь рогами покачал, «Не поеду!» — замычал. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ат тигәнең пар мөгөҙлө, Тоҙ ялай ҙа һыу һорай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>У Ибрая даже глаза округлились, он направился к Асхату, но тот был начеку и ловко завернул на другое: </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ибрай аҡайып Әсғәткә табан килә башлағайны, ҡустыһы йәтеш кенә һүҙҙе икенсегә борҙо:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Корова сильнее или бык сильнее? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Үгеҙ көслөмө, һыйыр көслөмө?—тине ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Бык!! — в один голос сказали мы с Ибраем.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Үгеҙ!!-—тинек беҙ Ибрай менән бер юлы,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И малый ребенок знает, что мужчина всегда сильнее. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>сөнки ир затының көслөрәк икәнен бот буйы малай ҙа белә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Так затащим ее волоком. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әйҙәгеҙ, улайһа һыйырҙы тарттырып индерәбеҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Как?! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Нисек?!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Надо их хвостами связать, — кивнул Асхат на быка с коровой. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡойроғон үгеҙ ҡойроғона бәйләйбеҙ ҙә!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ибрая такая хитрая догадка век не посетит — кожура на голове толстовата.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ибрайҙың баш йоҡа уның. Бындай йәпле фекер уның уйына бер ваҡытта ла киләсәк түгел,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но достоинства старшего брата он постарался не уронить. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>ләкин ағай кеше алды бирмәгән булды:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Дурак суетливый!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Алйот, алабарман!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В голове брата созрела эта мысль, а он взял и вперед заскочил. Тебя за язык тянули? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ағайың башында яралған аҡылды әйтеп ысҡындырырға кем ҡушты һиңә?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Нет вроде... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әллә инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ладно, покуда я жив-здоров, держись, браток, за меня, не осрамишься.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ағайың иҫән саҡта кәм-хур булмаҫһың, энем,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не голова — клад, — постучал он себя по лбу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>баш түгел беҙҙә — хазина,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И понесло, понесло «губернатора»:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— китте, китте был «губернатор» ҡуҡырайып.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>эти слова больше, кажется, в мои уши целились. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был һүҙҙәрен ул бигерәк тә минең ҡолаҡҡа төбәп әйтте буғай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Подавай быка. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Бар, килтер бында үгеҙҙе!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат подогнал покладистого пегого бычка к корове,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт йыуаш ала үгеҙҙе һыйыр эргәһенә ҡыуалап килтерҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>и Ибрай собственными руками крепко связал их хвосты.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ибрай үҙ ҡулдары менән ҡойроҡто ҡойроҡҡа нығытып бәйләне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат взял бычка за рога и потихоньку начал подтягивать к хлеву.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт, үгеҙҙең мөгөҙөнән тотоп, яй ғына эске аҙбар яғына ыңғайланы,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Корова уперлась, будто всеми четырьмя копытами в землю вросла.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һыйыр, киреһенсә, дүрт аяғын да терәп, ергә йәбеште.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но и бычок не подкачал, звания джигита не уронил, напрягся и потянул со всей отвагой.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үгеҙ ҙә буй бирмәне, егетлеген итте, бар ҡеүәтен йыйып алға ынтылды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хвосты бедных животных, вытягиваясь, становились все тоньше и тоньше.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ике хайуандың да ҡойроҡтары, һуҙылып нескәргәндән-нескәрә барҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тут Ибрагим, к усердию добавив страсти, вытянул быка хворостиной.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Дарманға дәрт өҫтәп, Ибрай оҙон сыбыҡ менән үгеҙҙең һырт буйына һыҙырҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Наш пегий дурачок подпрыгнул и отчаянно рванул вперед.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ала мәхлүҡ, үрә һикереп, алға ынтылды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И в это мгновение раздался треск.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Нимәлер шырт итте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Смотрим, а на месте бычьего хвоста мохнатый обрывок торчит,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Баҡһаң, үгеҙ ҡойроғо булған урында бер ҡарыш самаһы ғына йөнтәҫ ҡырҡынды һерәйеп тора ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>хлынула кровь,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡырҡындынан эркелеп ҡан килеп сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>бычок взревел дурным голосом и понесся по двору.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үгеҙ яман итеп үкереп ебәрҙе лә, бөтә ҡураны бер итеп, үрһәләнеп сабырға кереште.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Возле дома он врезался в осевший плетень, плетень свалился,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Өй эргәһендәге ултыртма ситәнгә килеп бәрелде, ситән ҡолап төштө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>бедняга, обезумев, перескочил через него и унесся за холмы. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шашып ҡоторған бисара хайуан Тау артына сығып ҡасты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы все трое припустили за бычком.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙ өсәүләп үгеҙ артынан тороп югерҙек.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Были уже глубокие сумерки, когда мы привели его обратно.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик эңер төшөүгә генә уны кире алып ҡайттыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>От такой скачки, от боли бычок совсем обессилел,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул шул саҡлы сабыуҙан, һыҙланыуҙан тамам йонсоғайны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>даже и головы не мог поднять,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башын да күтәрә алмай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>изо рта без остановки шла слюна. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ауыҙынан туҡтауһыҙ һеләгәй аға.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Возле ворот нас встретил отец Асхата и Ибрая — Искандер-агай. Он был в чалме, видно, собирался, в мечеть на вечернюю молитву, в руках держал бычий хвост.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Сәлләһен кейеп, мәсеткә йәстеү намаҙына барырға тип сыҡҡан Искәндәр ағай беҙҙе ҡапҡа тө бөндә ҡаршы алды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Происшествие с быком видела старшая сестра Асхата и Ибрая,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был үгеҙ мажараһын Әсғәттең апаһы күреп торғайны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>она-то, вероятно, все ему рассказала.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Эштең асылын атаһына еткергәндер, күрәһең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Поэтому Искандер-агай подробности выяснять не стал. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шуға күрә Искәндәр ағай бәйнә-бәйнә һорашып торманы:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Какая собака это придумала? — спросил он и потряс хвостом. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡайһығыҙҙың этлеге был?—тип ҡулындағы үгеҙ ҡойроғон һелтәп ҡуйҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Асхат придумал, — сказал Ибрай.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әсғәтең уйлап сығарҙы,—тине Ибрай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Мне бы и в голову такое не пришло, отец. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Башҡа ла ингән нәмә түгел ине, атай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Опять ты!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әлеге һин!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И отец, и мать — люди достойные, порядочные!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Атаң яҡшы, инәң яҡшы,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>От пса родившийся пес! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>эттән тыуған эт балаһы!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Завсегдатай мечети, грязно выругавшись, сгреб Асхата за ухо и,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мәсет ҡарты оятһыҙ, әшәке һүҙҙәр әйтеп, кесе улының ҡолағынан эләктереп алды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>нахлестывая толстым окровавленным концом хвоста, потащил к хлеву.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Икенсе ҡулындағы үгеҙ ҡойроғоноң ҡанлы йыуан башы менән Әсғәттең арҡаһын ҡайыҙлай- ҡайыҙлай аҙбар эсенә алып инеп китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И вместо вечерней молитвы отец своего младшего сына, в котором ведь даже капли жира не осталось, выпорол до полусмерти.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йәстеү намаҙы урынына ҡарт үҙенең кесе улын—тәнендә бер тамсы ла май әҫәре ҡалмаған Әсғәтте хәлдән тайғансы ярҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ибрай вмиг куда-то исчез.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ибрай шунда уҡ ҡайҙалыр шылды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат и звука не обронил, только посвист хвоста доносился из тьмы коровника. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәттең ыһ тигән тауышы ишетелмәне, тик үгеҙ ҡойроғо ғына шыйылданы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Наконец показалась белая чалма Искандера-агая. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аҙбар эсенән Искәндәрҙең аҡ сәлләһе килеп сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— А тебе что здесь надо?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һиңә нимә ҡалған бында?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ступай домой! — рыкнул он на меня,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бар өйөңә ҡайт! — тип екеренде миңә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>но задерживаться не стал,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әммә туҡталып торм»яы, ары китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>пинком запустил в воздух кумган, стоявший на крыльце, и прошел в дом. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ишек төбөндәге ҡомғанды тибеп осорҙо ла өйгә инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я прокрался к Асхату.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин боҫоп ҡына Әсғәт эргәһенә индем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он лежал, распластавшись ничком на куче соломы,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул тиреҫ өйөмө өҫтөнә ҡапланып ятҡан.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>только изредка всхлипывая.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ара-тирә һулҡылдап ҡуя.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я не знал, что и сказать ему,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уға әйтер бер һүҙ ҙә таба алманым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>молча присел на корточки в изголовье.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Баш осона тубыҡланып ултырҙым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат осторожно протянул руку и потрогал мое колено.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул, аҡрын ғына ҡулын һуҙып, минең теҙ башымды ҡапшаны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тут совсем поблизости раздался голос Старшей Матери, зовущей меня. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул саҡ яҡын да ғына Оло инәйемдең, мине саҡырған тауышы ишетелде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Я здесь, Старшая Мать!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мин бында, Оло инәйем!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Где? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡайҙа?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— У Искандера-агая в коровнике.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Искәндәр ағайҙар аҙбарын да!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Она встала в проеме двери. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Оло инәйем аҙбар ауыҙына килеп туҡтаны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ты что здесь впотьмах в чужом хлеву сидишь? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Нимә эшләп ултыраһың бында, кеше аҙбарында, эңер төшөп бөткәс?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Асхата отец до смерти выпорол.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әсғәтте атаһы үлтергәнсе туҡманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>За бычий хвост.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үгеҙ ҡойроғо өсөн.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он даже встать не может. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул тора алмай хәҙер.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Что за бык, какой хвост, она не допытывалась.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Ниндәй үгеҙ, ниндәй ҡойроҡ?» тип төпсөнөп торманы ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На ощупь отыскала стонущего Асхата и осторожно поставила его на ноги. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ыңғырашып ятҡан Әсғәтте ҡараңғыла һәрмәнеп килеп тапты ла яй ғына ҡулынан тартып торғоҙҙо.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Пойдем в дом, сынок. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әйҙә, улым, өйгә инәйек.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— О-ой, спина! — вскрикнул Асхат.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әл-лә арҡам!—тип ҡысҡырып ебәрҙе Әсғәт.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Старшая Мать повела его через двор. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Оло инәйем, етәкләп, уны өйгә алып инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В доме Искандера только тусклая лампадка тлела.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Искәндәрҙәрҙең түр яғында һуҡыр лампа яна.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Все обитатели дома, кроме хозяина, забились, видно, за занавеску,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йорттағы барлыҡ йән эйәһе шаршау эсендә, ахырыһы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>ни звука не слышно.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шылт иткән тауыш юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Старик сидел на хике и перебирал четки. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был яҡта бер Искәндәр генә һике өҫтөндә теҙләнеп тиҫбе тартып ул тыра.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Отложи-ка четки, Искандер, — сказала Старшая Мать, повысив голос.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Тиҫбеңде ҡуйып тор әле, Искәндәр! — тине Оло инәйем, тауышын күтәрә төшөп.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тот не послушался.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Теге тыңламаны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Тебе говорю, — повторила она. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һиңә әйтәмсе!—тип ҡабатланы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Искандер-агай четок не отложил,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡарт тиҫбеһен ҡуйманы, шулай ҙа тартыуҙан туҡтаны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>но его быстро сновавшие пальцы замерли на зернах. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Алға һуҙылған ике ҡулының бармаҡтары, төймә тотҡан көйө бөгәрләнеп, ҡатып ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Здравствуй, сноха...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әйҙүк, еңгә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Проходи, — пробормотал он сквозь зубы.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хуш... — тине, тешен ҡыҫып ҡына.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— В красный угол пожалуй... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Түрҙән уҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— В тебе вера есть?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Иманың бармы һинең?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— она задрала рубашку и показала исполосованную, кровью сочащуюся спину Асхата.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ул Әсғәттең буй- буй булып ҡан һауған арҡаһын асып күрһәтте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Сказала бы, что зверь, да ведь и зверь так свое дитя не истязает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Улай тиһәң, йыртҡыс та үҙ балаһын был тиклем үк иҙеп, имгәтеп ташламаҫ,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ты и зверя бессердечней.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һин унан да ҡанһыҙыраҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Бога не боишься — людей постыдись.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хоҙайҙан ҡурҡмаһаң, әҙәмдән оялыр инең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Чтоб все твои молитвы были впустую! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Былай булғас, һинең мәсеттән сыҡмай намаҙ уҡыуың ҡороһон!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Божьего не касайся, сноха!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Хоҙа ғәмәленә тел тейҙермә, еңгә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не посетил бы тебя гнев господний... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тәңре ҡарғышы төшә күрмәһен...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— А ты человека не обижай.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ә һин әҙәм балаһын рәнйетмә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Людское проклятие коснется, и в могиле покоя не найдешь. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әҙәм ҡарғышы төшһә, гүреңдә лә урын табалмаҫһың.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я еще не видел, чтобы Старшая Мать так гневалась.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Оло инәйемдең былай асыуланғанын мин бер тапҡыр ҙа күргәнем юҡ ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Совсем как мать-гусыня, когда, своих гусят защищая, на коршуна бросается.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әйтерһең, ул, бәпкәләрен яҡлап, төйлөгәнгә ташланған инә ҡаҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И гусенок-то не ее.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бәпкәһе лә үҙенеке түгел бит әле.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хотя нет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙенеке түгел тимен дә...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Она ведь Асхату повивальной бабкой была. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Моғайын, Оло инәйем Әсғәттең дә кендек әбейелер әле.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Смотри, — предупредила она старика, — чтобы и пальцем не тронул ребенка.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡара уны, — тип киҫәтте ҡартты, — бармаҡ менән сиртәһе булма балаға.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сейчас в его душе обиду посеешь — потом ненависть пожнешь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның күңеленә хәҙер асыу сәсһәң, һуңыраҡ нәфрәт урырһың.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нет большего несчастья, чем между отцом и сыном вражда. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Иң яман ҡаза — ата менән бала дошманлығы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Искандер-агай не стал больше пререкаться.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Искәндәр ҡарт бүтәнсә әрепләшмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если бы кто другой ему все это выложил, старик разбушевался бы.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башҡа кеше уға ошолайыраҡ тел тейҙерһә, ҡарт пыр туҙыр ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но Старшей Матери возражать он не смеет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең Оло инәйемә ҡаршы әйтә алмай шул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И никто в ауле не может ей прекословить. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ауылда уға берәү ҙә ҡаршы әйтмәй..</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Эй, за занавеской, есть там кто-нибудь? — крикнул Искандер.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әй, кем бар унда шаршау эсендә? — тип ҡысҡырҙы Искәндәр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Не слышите, гость пришел?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡунаҡ килгәнен ишетмәйһегеҙме ни?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Самовар поставьте! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Самауыр ҡуйығыҙ!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Там что-то зашуршало, что-то звякнуло, но ответа не пришло.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Теге яҡта нимәлер ҡыштырҙаны, нимәлер шылтыраны, ләкин яуап булманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Старшая Мать усадила Асхата на хике, и мы ушли. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Оло инәйем Әсғәтте ҡулынан тотоп, һикегә ултыртты ла, беҙ ҡайтып киттек.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Старшая Мать, а порванный бычий хвост отрастет? — спросил я по пути домой. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Өҙөлгән үгеҙ ҡойроғо төҙәләме, Оло инәйем? — тип һораным мин ҡайтып барышлай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Отрастет,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Төҙәлә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>и хвост отрастет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөтәһе лә төҙәлә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот только надежда разбитая не заживет да обида от ближнего не пройдет... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик өҙөлгән өмөт менән ҡалған хәтер генә төҙәлмәй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Смысла последних слов я, разумеется, не понял. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Уның был һуңғы һүҙҙәрен мин, әлбиттә, аңлап бөтөрмәнем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Другая беда с Асхатом приключилась в самый канун праздника. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Икенсе бәлә Әсғәткә иртәгә ғәйет тигәндә килде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Все мальчишки нашей улицы договорились: в праздник после полудня едем на озеро Акманай лошадей купать.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Байрам көндө төштән һуң бөтә урамдағы малайҙар Аҡманай һыулауына ат йөҙҙөрөргә барабыҙ тип, алдан һөйләшеп ҡуйҙыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мой Самый Старший брат Муртаза и мне разрешил взять нашего серого мерина. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мортаза ағайым миңә лә күк алашаны биреп торорға вәғәҙә итте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Купание лошадей на Ак-Манае — это само по себе целый праздник.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аҡманайҙа ат йөҙҙөрөү үҙе бер тамаша ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Прежде чем ехать на озеро, каждый мальчик чистит свою лошадь скребком, выбирает из гривы весь репейник и даже заплетает ее в косички.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Унда барғансы һәр малай үҙ атын ҡырғыслап таҙарта, ялдарын тегәнәктәрҙән әрсей, хатта, ҡыҙҙар сәсе һымаҡ, толом-толом итеп үреп тә ҡуя.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А кто пофорсить хочет, так еще в эти косички ленты всякие яркие вплетает. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡупшыраттары әлеге толомдарға төрлө-төрлө таҫмалар ҙа тағып ебәрә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Наши такого щегольства не любят.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙҙекеләр улай ҡыландырғанды яратмайҙар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Поскреб я свою лошадь, сколько росту хватило — с земли, где не дотянулся — верхом дочистил, причесал-пригладил да и отправился к Асхату. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин күк алашаны буйым еткәнсә ерҙән, буйым етмәгән урындарын өҫтөнә менеп ҡырғысланым, һыланым-һыйпаным да Әсғәттәргә киттем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>У Асхата на спине уже струпья отпадать начали, и на лице синяки от черного на желтизну потянуло.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәттең инде арҡаһындағы ҡутырҙары ҡубып төшә башланы, йөҙөндәге ҡара янған урындар ҙа һарғылт зәңгәргә әйләнде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если спросит кто, отвечает коротко: «Бык забодал»,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Ни эшләнең?» — тип һорағандарға ул: «Үгеҙ һөҙҙө», — тип яуап ҡайтарҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>и мне так отвечать велел.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Миңә-лә шулай әйтергә ҡушты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И зачем только на бедного бесхвостого быка напраслину возводим? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бахыр үгеҙ өҫтөнә юҡ ғәйепте ташлап, ниңә алдашабыҙ икән беҙ?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg/></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Быныһын мин аңлап еткермәйем әле.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Посреди двора, разукрашенная, разнаряженная, словно невеста, готовая войти в объятия жениха, стояла вороная одноглазая кобыла.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡура уртаһында, кейәү ҡуйынына инергә, әҙер ләнгән кәләш һымаҡ, биҙәлгән һыңар күҙле ҡара бейә баҫып тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не кобыла, картинка прямо.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бейә түгел, торғаны менән бер картинка.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>К двум ушам два вышитых платочка с бахромой привязаны, грива сине-красными лентами заплетена, даже передние бабки белыми тряпочками обмотаны, а хвост...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ике ҡолағына сигелгән суҡлы ҡулъяулыҡтар бәйләнгән, ялына аллы-зәңгәрле таҫмалар ҡушып үрелгән, хатта алғы бәкәлдәренә аҡ сепрәктәр уралған,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А хвост так и блестит-переливается разными крупными и мелкими монетами — и медными, и серебряными.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>ҡойроғона эреле-ваҡлы тәңкәләр тағылған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот глаз только один.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик күҙ генә берәү.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Да и тот моргает беспрестанно и гноем сочится, будь неладен!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уныһы ла, әмәлгә ҡалғандай, сылт-сылт йомолоп, эрен ағыҙа, ҡәһәрең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Откуда, спросите, такое убранство кобылке досталось?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был тиклем бай йыһаз ҡара бейәгә ҡайҙан килде икән, тиһегеҙме?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Угадать нетрудно: братья глубоко, должно быть, нырнули в сундук с приданым двух старших сестер.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Самалауы ҡыйын түгел: малайҙар ике апаһының да бир нә һандығына ярайһы гына тәрән сумып сыҡҡан булырға тейеш.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А может, и не так вовсе.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йә улай ҙа түгелдер.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Может, сестры сами одолжили.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йә апалары үҙҙәре биреп торғандыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>После того как Асхат чуть богу душу не отдал, они все немного помягчели к нему. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт хәл эсендә ҡалғандан һуң, улар бөтәһе лә йомшара төштө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Расфранченную в пух и прах, с отвисшим животом и короткой шеей кобылу Ибрай и Асхат держали с двух сторон за лыковый недоуздок</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шундай итеп биҙәнеп-төҙәнеп, ҡупшылыҡтың сиген уҙған ҡыҫҡа муйынлы күпкәк ҡара бейәнең юкә нуҡтаһын ике яҡтан Ибрай менән Әсғәт тотоп алған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>и приплясывали на месте, напевая в лад: </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Улар, таҡмаҡ әйтеп, бер урында һикергеләп бейеп тора:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хайт, вороной иноходец,  Конь мой, горячий конь, </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Һайт, ҡара юрға! һайт, ҡара юрға!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Шея лебяжья, черный огонь, </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аҡҡош муйын, нескә бил,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хайт, вороной иноходец! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һайт, ҡара юрға!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ты обгоняешь ветер в пути, </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Елде уҙып ел дә ел,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хвост твой павлиний по ветру летит, </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тауис ҡойроҡ, шәм ҡолаҡ,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Шаг твой крылатый равен пяти. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер аҙымы бищ булыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Кто на крупе усидит,  Всем джигитам тот джигит:  Смел, уверен и спокоен,  Ханской дочери достоин. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уны менгән уҙаман Хан ҡыҙына иш булыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хайт, вороной иноходец! Хайт, вороной иноходец! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һайт, ҡара юрға! һайт, ҡара юрға!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Огненным взглядом меня одари! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер мөләйем ҡараш һал! һал! һал! һал!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вороная же на эту высокую хвалу ни головой не мотнет, ни хвостом не махнет, стоит себе смирно.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ошо тиклем оло маҡтауҙы ҡара бейә аҙағына тиклем баш та ҡаҡмай, ҡойроҡ та ҡыймылдатмай, үтә тыныс, үтә сабыр тыңлап торҙо.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И только услышав умоляющее: «Огненным взглядом меня одари», — кажется, вздрогнула.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Бер мөләйем ҡараш һал! һал! һал! һал!» — тигән ялбарыу һүҙҙәрен ишеткәс кенә, тертләп киткәндәй итте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Видно, уж насчет своего взгляда-то кобыла не обольщалась, и столь непомерная лесть не понравилась ей.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шулай ҙа йырҙың күрәләтә ярамһаҡ булыуы оҡшаманы буғай бейәгә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Она вдруг повернула голову к Асхату и под корешок откусила его левое ухо. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт яғына кинәт башын бороп, тегенең һул ҡолағын төбөнән үк умырып та алды,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А ведь уже завтра был бы праздник. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>ә иртәгә ғәйет ине...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В этом году от праздника радости не было.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Быйылғы байрамдың ҡыҙығы булманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я лежал избитый, кровь выплевывал, а друг на всю жизнь одноухим остался.  ...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин ҡан төкөрөп үткәрҙем, дуҫым ғүмерлеккә һыңар ҡолаҡлы булып ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Когда у старого Кадергула с улицы Трех Петухов родился сын Ишмурза, нас со Старшей Матерью опять позвали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күп тә үтмәй, Өс әтәс урамында Ҡәҙерғол ҡарттың ете йыл буйы бәпес килтермәй йөрөгән йәш бисәһе малай тапты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Это был последний мой «повивальный праздник». </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин һуңғы тапҡыр рәхәт сигеп бәпес һыйҙарында һыйландым,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но с застолья в честь Ишмурзы гостинец своему другу я все же вынес.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>...Ана шул Ишмырҙа һыйынан мин Әсғәткә лә байтаҡ өлөш сығарҙым,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Набил оба кармана медовым чак-чаком.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>ике кеҫә тултырып, баллы сәксәк алып ҡайттым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Один карман сестренке с братишкой вывалил, но другого и не коснулся. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер кеҫәһен һылыуым менән ҡустыма бүлеп бирҙем, икенсеһенә теймәнем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вечером я на сером мерине верхом отправился за околицу на выпас и завернул к Асхату.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кискә табан күк алашаны Тау артына сығарып тышайым тип барғанда, Губернатор урамына инеп, Әсғәткә һуғылдым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он тоже выехал верхом на вороной.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул да ҡара бейәгә атланып сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На той стороне оврага мы, стреножив, отпустили лошадей и уселись на траве.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тәрән соҡор аръяғына илтеп аттарҙы тышаулағас, беҙ үлән өҫтөнә ултырҙыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я сунулся в карман за гостинцем, но свалявшийся чак-чак прилип к холщовым штанам.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин дуҫыма тигән күстәнәсте алмаҡсы булып, кеҫәмә тығылдым, ләкин баллы сәксәк, тоташы менән уҡ машып киндергә йәбешкәйне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только совсем вывернув карман, мы смогли отодрать его.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кеҫәне бөтөнләй өйләндергәс кенә, беҙ уны ҡуптарып ала алдыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Половину гостинца Асхат протянул мне. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күстәнәстең яртыһын бүлеп, Әсғәт миңә һуҙҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Наелся — в горле еще стоит. Вот! — показал я, разинув рот. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Боғаҙыма еткәнсе тығындым, бына!—тип ауыҙҙы асып күрһәттем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он, по своему обыкновению, не спеша, уважительно начал есть. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул һәр ваҡыттағыса, ашыҡмай ғына, ҡәҙерләп кенә ашарға кереште.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Мне сегодня опять влетело, — сообщил мой приятель, погладив скулу. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Миңә бөгөн тағы эләкте, — тип хәбәр һалды дуҫым, ҡолаҡһыҙ яңағын һыйпап.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— За что? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Нимә өсөн?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— За песню.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Йыр өсөн.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Отец проснулся утром, весь по макушку в пуху,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Иртән торғанда атайым башы-күҙе менән ҡаҙ мамығына батҡайны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>у него подушка ночью прорвалась.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Төндә уның мендәр тышы йыртылған икән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А мне и надо было выскочить: </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин шунда уҡ әйтә һалдым:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Поднялся отец с подушки — Пух и перья на макушке.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Атайымдың мендәре — Пыр-пыр итә йөндәре,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ух, теперь от всех подряд Пух и перья полетят! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Атай үҙе пыр туҙа Мендәренән элгәре.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>«Чтоб шайтан тебе на язык плюнул», — крикнул отец и подшитым башмаком запустил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— «һи, ауыҙыңа шайтан төкөргөрө!» — тип ҡыптыр ҡата менән ебәрҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Прямо в срамное место попал,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йән ергә килеп тейҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>тут я и переломился пополам.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөгөлдөм дә төштөм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сам дурак, язык даже свой сдержать не могу. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙем дә иҫәр инде, бер телемде тыя алмайым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Белоголовый одноухий Асхат, если взглянуть вдруг, похож на самовар с отломанной ручкой.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең ҡаршыла ултырған етен башлы, һыңар ҡолаҡлы Әсғәт ҡапыл ҡарағанда бер тотҡаһы төшкән самауырға оҡшап китә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Даже лучи закатного солнца играют в его волосах, как переливались бы они в прозрачном чаду самовара. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Батып барған ҡояш нурҙары ла, самауыр еҙендә сағылып уйнаған шикелле, уның сәс араһында йымылдай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Внизу под горой расстилается чуть заметная глазу ясная синева. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тау аҫтында, түбәндә, күҙгә күренер-күренмәҫ кенә шыйыҡ зәңгәрлек төшә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Вон та синева, — говорит Асхат, — она с неба сыплется.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Анау зәңгәрлек, — ти Әсғәт, — ул күктән ҡойола.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>За целый день свод небесный накаляется, вот под вечер и сыплется с лазури синяя пыль. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Көн буйы күк йөҙө ҡыҙа ла кискә табан, унан ҡубып, шулай зәңгәр туҙан һибелә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Чистая правда.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әлбиттә, дөрөҫөн әйтә ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Откуда же еще взяться такой синеве?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юғиһә ҡайҙан сыҡһын ул зәңгәрлек?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если бы из земли поднялась, был бы просто туман.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ерҙән күтәрелһә, бары быу күтәрелер ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вечер высок, тих.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ер йөҙөндә ниндәйҙер моңһоу тынлыҡ ята.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В алеющем небе ни облачка, на земле ни ветерка.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юғарыла болот та, түбәндә ел дә юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И долгая горестная песня кого-то, едущего через луг, разрезала тишину.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул тынлыҡты ярып, бынан алыҫ түгел туғай юлы буйлап кемдер, үтә моңло, үтә зарлы итеп, йыр йырлап үтте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Должно быть, верхом едет,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Һыбай бара булырға тейеш ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Пеший человек не смог бы петь так широко и так безотрадно.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йәйәүле кеше былай уҡ иркен, былай уҡ яманһыу йырлай алмаҫ ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я и сам, только на лошадь залезу, или веселюсь, как сумасшедший, или совсем сникаю. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин үҙем дә атҡа атланһам, йә шашып дәртләнәм, йә яман моңаям.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ясно расслышали мы только последние слова песни:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙ йырҙың бары һуңғы һүҙҙәрен генә асыҡ итеп ишетә алдыҡ:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не войдет человек в чужую могилу...» </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кеше кермәй кеше гүренә...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Это Рамазан, сын Шайхи,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Шәйхи малайы Рамазан был.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Асхат тут же узнал певца по голосу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әсғәт йырсының тауышын шунда уҡ танып алды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сильно горюет он по отцу... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Атаһы мәрхүм тураһында зар илай ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>С неделю назад случилось событие, потрясшее весь аул.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бынан бер аҙна ғына әүәл бар ауылды тетрәткән шундай хәл булды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Два брата Кашафетдин и Шайхетдин — строили возле деревни Лекаревки мост через Дему.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кашафетдин менән Шәйхулла исемле ағалы-энеле ике кеше Лекаревка тигән рус ауылы янында Дим аша күпер һалып ята икән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Уже совсем достроили мост, как оступился Кашафетдин и упал в реку.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күпер бына-бына бөттө тигәндә, Кашафетдин, яҙа баҫып, һыуға ҡолап төшкән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Пытаясь спасти старшего брата,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йөҙә белмәгән ағаһын ҡотҡармаҡсы булып.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Шайхетдин прыгнул вслед за ним.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шәйхулла Димгә һикергән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ушел под воду и больше не показался.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул сумыуҙан башҡаса ҡалҡмаған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Кашафетдин кое-как прибился к берегу,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кашафетдин, улай-былай итеп, ярға килеп һуғылған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>а Шайхетдин так и исчез.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ә Шәйхулла ғәйеп булған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только через три дня где-то в низовье Демы выплыло его тело...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Өс көн үткәс кенә уның кәүҙәһе ҡайҙалыр Дим түбәнендә килеп сыҡҡан.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Оказалось, что, ныряя, он ударился головой о корягу. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул башы менән йылға төбөндәге иҫке бағана осона барып һуғылған булған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Давно затих голос Рамазана, а его песня все еще звучала в ушах:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Рамаҙандың тауышы күптән тынды, ә һүҙе менән моңо күңелдә тороп ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>«Не войдет человек в чужую могилу...» </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кеше кермәй кеше гүренә...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Асхат, а Асхат! — сказал я моему загрустившему другу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әсғәт, ә, Әсғәт, — тим мин ойоп ултырған дуҫыма,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— А ведь, если подумать, Шайхетдин не в свою могилу вошел.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— ә бит уйлап ҡараһаң, Шәйхи үҙ гүренә түгел, ағаһының гүренә ингән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Умереть-то Кашафетдин-агай должен был. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үлергә Кашафетдин ағай тейеш булған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Не знаю, — покачал головой Асхат. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әллә инде, — Әсғәт баш сайҡаны, — быны һын мин белмәйем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Надо будет у Старшей Матери спросить.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Оло инәйеңдән һорарға кәрәк.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>О рождении человека она все знает и про смерть, наверное, тоже. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кеше тыуыуы тураһында ул бөтәһен дә белә, үлем тураһында ла, моғайын, беләлер.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но спрашивать у нее я все же не стал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ләкин был турала мин Оло инәйемдән һораманым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не любит она, когда про смерть допытываются. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үлем тураһында төпсөнгәнде яратмай ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат долго молчал, и, когда начал говорить, что-то загадочное было в его голосе, и мне опять стало неспокойно. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Байтаҡ һүҙһеҙ ултырғас, Әсғәт ниндәйҙер серле лә, шомло ла тауыш менән һәйләргә тотондо.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сумеешь сберечь — обе тебе открою.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әгәр һаҡларҙан булһаң, ике серемде һөйләйем һиңә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Клянешься? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Антмы?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Хлебом клянусь. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Икмәк өҫтө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ты же знаешь черноволосую, черноглазую сироту Фариду с вашей улицы.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һин бит үрге остағы сөм-ҡара сәсле, сөм- ҡара күҙле Фәриҙә исемле етем ҡыҙҙы беләһең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>дом у них высокий... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уларҙың йорто бейек...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Знаю. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Беләм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Мачеха Фариду день-деньской только бьет да ругает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Шул Фәриҙәне үгәй әсәһе көн һайын йә әрләй, йә туҡмай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Несчастная она, вроде меня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең шикелле бәхетһеҙ ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы с ней парой пришлись.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙ етем Фәриҙә менән икәү бер ишбеҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Об этом мне одна из двух сросшихся, обожженных молнией берез, что возле Святого ручья стоят, сказала.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Миңә ул хаҡта анау Әүлиә шишмәһе янындағы йәшен һуҡҡан ҡуш ҡайындың береһе әйтте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Эту девочку я больше всех на свете жалею.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Донъяла минең иң ҡыҙғанған кешем — ана шул ҡыҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Даже себя так не жалею.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙемде лә был тиклем үк йәлләмәйем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я и песню про нее сложил: </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның хаҡында мин йыр ҙа сығарҙым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В темном доме девица Плачет, леденеет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бейек-бейек ыҙмала Йәштәр түгә ҡыҙ бала.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мое сердце девицу бедную жалеет. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йәштәр түккән ҡыҙ баланы күңелдәрем ҡыҙғана. .</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Пою эту песню и плачу. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ошо йырҙы йырлайым да, үҙем илайым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— А ей какая польза от твоих слез? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һинең илауыңдан уға ни файҙа?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Покуда пользы нет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әлегә файҙа юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но когда я вырасту, я влюблюсь в нее.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҫеп буйға еткәс, мин уға ғашиҡ буласаҡмын.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И однажды весенним утром, перед самым-самым восходом, я возьму ее за руку, и мы пойдем навстречу солнцу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шунан бер көндө, йәйге ҡояш яңы ғына сығып килгән бер мәлдә, мин уны етәкләп аласаҡмын да ҡояшҡа ҡарай китәсәкмен.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Птицы без умолку будут петь нам, а впереди, показывая дорогу, будут порхать бабочки.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Баш особоҙҙа өҙлөкһөҙ ҡоштар һайрап торасаҡ, алдыбыҙҙа пырылдап аҡ күбәләктәр осоп, беҙгә юл күрһәтеп барасаҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Видя нашу радость, цветы склонят головы, уползут змеи в нору, волки забьются в логово.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙҙең ҡыуанысты күреп, сәскәләр баш эйәсәк, йыландар ояларына, бүреләр өңдәренә ҡасасаҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы будем идти и идти и поднимемся на самую высокую земную вершину, Девичьей Горки даже выше, само небо внизу останется.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙ донъяның иң бейек түбәһенә — Ҡыҙҙар тауынан да бейегерәк тау башына менәсәкбеҙ, хатта күк үҙе түбәндә тороп ҡаласаҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ту вершину покрывает высокая густая трава.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тау башын ҡуйы оҙон үлән ҡаплаған булыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если чуть нагнуться, она совсем нас закроет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Саҡ ҡына эйелһәк, ул беҙҙе бөтөнләй күмәсәк.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И в этой траве я украдкой поцелую ее в левую щеку.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ана шул үлән араһында боҫоп ҡына уның һул битен үбеп аласаҡмын,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На левой щеке у нее красивая родинка есть... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һул битендә уның матур миңе бар...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Фу!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Фу!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нашел занятие! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тапҡанһың һөнәр...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Целующийся Асхат мне совсем не понравился.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әсғәттең үбешеүе миңә оҡшаманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А поведение Фариды, позволяющей целовать себя в густой траве, показалось и вовсе неприлично. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡуйы үлән араһына йәшеренеп, үҙен үптереп торған Фәриҙәнең ҡылығы иһә бөтөнләй йәмһеҙ күренде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Влюбленные должны целоваться.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ғашиҡтәр үбешергә тейеш.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Иначе нельзя.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үбешмәйенсә булмай ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я ведь не сейчас, когда вырасту...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин бит әле түгел, үҫкәс...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не была бы Фарида сиротой, не обижала бы ее мачеха, я бы и не влюбился в нее.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Фәриҙә әгәр етем булмаһа, үгәй әсәһе уны йәберләмәһә, бәлки, мин уға ғашиҡ тә булмаҫ инем...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Счастливому человеку нужды-то во мне — одна копейка.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бәхетле кешегә минең дә кәрәгем бер тин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Из тех берез-двойняшек одна мне так сказала: «Шаткому опора нужна, одинокому в друге нужда».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Теге ҡуш ҡайындың береһе миңә йәнә шуны әйтте: «Берәүгә берәү кәрәк, ҡыйышҡа терәү кәрәк», — тине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Такие, как мы с Фаридой, шаткие, друг другу опорой должны быть.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Фәриҙә менән минең ише ҡыйыштар бер-береһенә терәү булырға тейеш.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только об этом никому уж не говори. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик был хаҡта кешегә һөйләмә инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Сказал же: клянусь!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ант!—тинем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Клятве не веришь, что ли? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Антҡа ышанмайһыңмы ни?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Верить-то верю... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ышанам да.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не совсем по душе пришлась мне та Асхатова тайна.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәттең был «сер»е, ниңәлер, миңә оҡшап етмә не.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Верю, и на самую высокую гору заведет он Фариду, и солнечными лучами ее окутает, и птицу певчую поймает, и песню, что у ручья перенял, споет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беләм, ул теләһә, Фәриҙәне иң бейек тауға ла алып менер, ҡояш нурҙарына ла сорнар, һайрар ҡоштар ҙа тотоп бирер уға, шишмәләрҙән отоп ал ған йырҙарын да йырлар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Небо внизу будет, они — наверху.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күк түбәндә, улар юғары ла булыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Силы у него безграничные. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡөҙрәте сикләнмәгән уның.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только я и ту Фариду знаю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әммә ул Фәриҙәне мин дә беләм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Каждый раз, проходя мимо их дома, поправляю тюбетейку, чтобы ладно сидела, и стараюсь поменьше шмыгать носом.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Улар йорто тураһынан уҙғанда, түбәтәйемде төҙәтеберәк, ҡуп- шыраҡ итеп кейәм, танауҙы ла һирәгерәк тартырға тырышам...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Зря открыл мне Асхат свою тайну.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юҡҡа асты Әсғәт был «сер»ен.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Выходит, этой девчонке с черными-черными волосами, с ярко-черными глазами, с родинкой на левой щеке я неровня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тимәк, мин сөм-ҡара сәсле, сөм-ҡара күҙле, һул битендә ҡара миңе балҡып торған етем ҡыҙға тиң түгел,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Потому что живу я, живу, а страданий еще никаких не изведал. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>сөнки мин яфа сикмәй йәшәйем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Какие бы испытания мне ни выпали, тайны друга я никогда не открою.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ниҙәр генә күрергә яҙмаһын, дуҫымдың серен барыбер сисәсәк түгелмен.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Луна видела, солнце высушило...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ай күрҙе, ҡояш алды...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Друг не заметил, что я о своем задумался.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең күңелемә иләҫ-миләҫ уйҙар ҡағылып үткәнде дуҫым һиҙмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он был полон своей тоски. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның үҙ һағышы үҙенә еткәйне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Были бы мы птицами, — сказал Асхат, — улетели бы далеко, далеко.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әгәр ҡоштар булһаҡ, хәҙер үк осоп китер инек, — ти Әсғәт, һаман үҙенекен һөйләй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я бы уговорил ее. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мин уны нисек тә күндерер инем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— А какой бы ты птицей стал — кречетом, лебедем или скворцом? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ә һин ниндәй ҡош булырға теләр инең — шоңҡармы, аҡҡошмо әллә сыйырсыҡмы? — тим мин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он долго думал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул байтаҡ уйланап тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И потом ответил:  — Нет, все равно я бы птицей не стал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шунан ғына яуап ҡайтара: — Юҡ, мин барыбер ҡош булмаҫ инем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если я в птицу обращусь, вихрь, когда за мной придет, поищет-поищет меня и обратно улетит. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡошҡа әйләнһәм, минең арттан килгән өйөрмә, мине тап май, кире китер.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Какой вихрь? </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ниндәй өйөрмә ул?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Этот вихрь и есть моя вторая тайна.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Икенсе серем ана шул өйөрмә инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Повтори клятву! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Антыңды ҡабатла!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Хлебом клянусь! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Икмәк өҫтө!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я смотрю прямо в худое лицо Асхата.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәттең арыҡ йөҙөнә ҡараным.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Глубокая дума сидит в его синих глазах. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның зәңгәр күҙҙәре шундай уйсандар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Я ведь здесь не за себя, за другого мальчика живу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg/></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я не здесь, я в другой, прекрасной стране родился — там шелковые травы высоко вздымаются, ягоды и плоды медом наливаются.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мин бында түгел, башҡа илдә — ебәк үләндәр үҫкән, татлы емештәр бешкән сәхрә ерҙә тыуғанмын.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Налетел однажды страшный ураган, подхватил меня, понес через бездонные ущелья, черные леса, неоглядные долины и бросил здесь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер заман ҡаты өйөрмә сыҡҡан да, мине күтәреп, бейек тауҙар, сикһеҙ дарьялар, ҡара ур мандар аша ошонда килтереп ташлаған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А отсюда другого мальчика унес.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең урынға бынан икенсе малайҙы осортоп алып киткән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Чтобы каждый из нас изведал: он — счастье-радости, я — беды-горести.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тегегә рәхәт, миңә михнәт татытыу өсөн шулай иткән ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Пройдет срок, и нас снова поменяют.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ваҡыты еткәс, беҙҙе яңынан алмаштыра саҡтар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если бы не занесло меня из чужих стран — не клевали бы меня все, словно птенца из чужого гнезда.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әгәр ҙә мин ят ерҙәрҙән килмәгән булһам, мине сит ояның себеше урынына шул саҡлы ҡыйыр һытырҙар инеме ни?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я знаю, они парой ходят: на одно страдание — одна радость.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беләм мин, бер ҡыйындың бер анһаты буласаҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вон из-за того березняка вынесется вихрь, схватит меня, и мы улетим.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Анау Ҡайынлы ҡул яғынан ғына өйөрөлөп килер ҙә ул өйөрмә мине алып та китер.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Каждый раз, только ветер поднимается, я лезу на крышу сарая и жду.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ғәрәсәт ҡупҡан һайын мин, аҙбар башына менеп, көтөп торам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но не настало еще время.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик әлегә ваҡыты етмәгән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я еще здесь не всю свою долю изведал, не всю воду выпил, не весь огонь проглотил. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бында әсәһе һыуым эселеп, йотаһы утым йотолоп бөтмәгән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>У меня сердце оборвалось. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең йөрәгем жыу итеп китте:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Выходит, тебя нечистая сила подменила!..</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Улайһа, һине пәрей алмаштырған булып сы ға...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Выходит, ты шайтана сын! </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Улайһа, һин пәрей балаһы!..</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Нет, у него дети светлыми не бывают, все черные.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Юҡ, пәрей балаһы аҡ булмай, ҡара була.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Говорю же, меня сюда из другого мира, из страны счастливых забросило.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әйтәм бит, мине бында бүтән донъянан, бәхетлеләр иленән, килтереп ташлағандар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Все равно меня отыщут... </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мине юллап таба саҡтар барыбер...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Много после этого ураганов прошло, много вихрей пронеслось, но все они обходили моего друга стороной.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бынан һуң бик күп дауылдар булды, өйөрмәләр уҙҙы, әммә улар минең дуҫыма теймәнеләр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат об этом больше никогда не говорил, ни разу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт үҙе лә ҡабатламаны был хаҡта — бер ваҡытта ла.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И я не поминал. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин дә хәтерләтмәнем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Так, наперегонки с судьбой, мы и подрастали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Яҙмыш менән бәхәсләшеп, беҙ үҫә барҙыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Выросли, вытянулись.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Буйға еттек.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Когда Асхат был маленький, старый Искандер в школу его не пускал: «Только и осталось — к черту, за наукой ходить!» — говорил он.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кескәй саҡта уны атаһы: «Шайтан һабағына йөрөмә!» —тип мәктәпкә барыуҙан тыйҙы,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Потом уже и сам Асхат не очень рвался.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һуңынан үҙе күңел һалманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Так и остался полуграмотным, еле буквы разбирал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул хәреф таныр-танымаҫ көйө ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но прославился в нашем ауле и во всех соседних как острослов, выдумщик, сочинитель песен.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙе бөтә ауылда сәсән телле һүҙ оҫтаһы, йыр, таҡмаҡ сығарыусы булып дан алды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Из-за острого языка и поколачивали порой.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул әсе телле, тапҡыр һүҙе арҡаһында уға ара- тирә туҡмаҡ та төшкөләй торҙо.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но он не унывал, языка своего не укрощал, только приговаривал: «По вору и кнут». </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Яҙығына күрә язаһы», — тип ул телен дә тыйманы, йәбер-йоборға ла иҫе китмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но однажды налетела черная буря, накрыла всю страну,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер заман бөтә ил өҫтөнә көрән өйөрмә ябырылды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>закружила наших джигитов и унесла в далекие края.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул өйөрөлдөрөп-өйөрөлдөрөп, еләк кеүек егет тәрҙе алыҫ яҡтарға алып китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не из светлых стран пришла эта буря — из черной страны горя нагрянула.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бәхет иленән түгел, бәхетһеҙлек иленән килгәйне был ғәрәсәт.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Асхат уже понимал тогда, что родная земля его с шелковой травой — вся здесь, у его ног.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт тә инде ебәк үләнле ғәзиз тупраҡтың үҙ аяғы аҫтында икәнен күптән аңлағайны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Било и мотало нас этим вихрем, мы становились мужчинами,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул өйөрмә ҡаҡҡылап-һуҡҡылап беҙҙе ир итте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>и в долю выпало кому смерть, кому слава.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡайһыларыбыҙға әжәлдән, ҡайһыларыбыҙға дандан өлөш сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но выше всех бурь поднялся священный свет родной земли, он осветил мужество живых и могилы мертвых. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әммә бөтәһенән дә юғарыраҡ күтәрелеп тыуған тупраҡтың изге нуры тереләрҙең рухын, үлеләрҙең гүрен яҡтыртты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Многих огненный вихрь унес в страну, откуда возврата нет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бик күптәребеҙҙе утлы өйөрмә кире әйләнеп ҡайтмаҫ ерҙәргә алып китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Пропал без вести и Асхат.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәт тә хәбәрһеҙ ғәйеп булды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но я не могу поверить.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юҡ, быға ышанып булмай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он был не из тех, кто пропадает без вести.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул хәбәрһеҙ юға ла торғандарҙан түгел ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Видно, синева его глаз слилась где-то с синевой неба.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күрәһең, уның күҙҙәренең зәңгәрлеге ҡайҙалыр күктәрҙең зәңгәрлеге менән барып тоташҡандар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не думаю, что умер он в судорогах, корчась на земле.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үлгәндә ул ерҙә ятып, тартышып, сәбәләнеп, сырай һытып үлмәгәндер;</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Может, ехал он верхом и рухнул с седла, а может, в пылающем самолете сгорел высоко в небе.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>йә һыбай елеп барғанда эйәр өҫтөнән атылып төшкәндер, йә самолетта осоп килгәндә һауала дөрләп янғандыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он был красивым человеком.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул яҡшы күңелле, матур кеше ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я не верю, что красивый человек может умереть некрасиво.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Яҡшы күңелле матур кешенең йәмһеҙ үлеүе мөмкин түгел.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он был поэтом.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул шағир ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Смерть поэта не может быть безобразной. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шағирҙең йәмһеҙ үлеүе мөмкин түгел.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Прошли годы, я уже думал, что Асхат совсем ушел в омут времени.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әсғәтте заман соңғолона бөтөнләй батгы тиһәм дә,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но вдруг — глазу, как ветер невидимая, уху, как луч, неслышная — весть о нем пронеслась над нашей землей.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>байтаҡ йылдар уҙғас, уның тураһында, күҙгә күренмәҫ ел һымаҡ, ҡолаҡ ишетмәҫ нур һымаҡ, бер хәбәр ил өҫтөнән һаҡ ҡына тирбәлеп үтте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Будто бы видели: одноухий синеглазый юноша перепрыгивает с планеты на планету и лучиной зажигает потухшие звезды.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Имеш, баяғы ғаләм аҙаматы алыҫ галактикаларҙың алыҫында планетанан-планетаға һикереп атлап барған етен сәсле, зәңгәр күҙле, һыңар ҡолаҡлы йәш егетте шәйләп ҡалған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А тем, что тускло горят, добавляет яркости.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һүнә барғандарына ут өҫтәп йөрөй икән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Этому вполне можно верить.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Быныһына ышанырға була.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он был поэтом.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Сөнки ул шағир ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Значит, поэт взялся за свое главное дело.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тимәк, шағир үҙенең төп эшенә тотонған...</seg></tuv>
</tu>
</body>
</tmx>
