<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<tmx version="1.4">
<header creationtool="ABBYY Aligner" creationtoolversion="1.0" segtype="sentence" o-tmf="ATM" adminlang="en-US" srclang="en-US" datatype="plaintext">
</header>
<body>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сегодня праздник.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөгөн байрам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Курбан-байрам.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡорбан байрамы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Уже давным-давно я жил, заколдованный им.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күпме замандар мин аҡрын ғына яҡынлашып килгән ошо иртәнең сихыры аҫтында йәшәнем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Давно уже его зарево, подобно рассветным лучам, отражающимся в вытянувшихся на горизонте облачках, грело мою душу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның шаңдағы, алыҫ офоҡ ситендәге аҡ болоттарҙа сағылып уйнаған таң нурҙары һымаҡ, әллә ҡасан инде минең иләҫ күңелемә килеп һарылды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Солнце еще не показалось, но мир уже светлый-светлый.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡояш әле сығып та етмәгән, донъя инде яп-яҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот так идет курбан-байрам.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тап бына шулай килә ҡорбан байрамы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сам далеко, а сияние уже здесь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙе әле ары — шауҡымы инде бире.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В прошлую ночь я никак не мог заснуть.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уҙған төндә мине оҙаҡ йоҡо алманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тянулись в голове разные долгие мысли.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башымдан төрлө-төрлө уйҙар уҙҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот придет праздник, и сразу все на земле изменится.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Байрам килгәс тә, ерҙә бөтә нәмә кинәт үҙгәрер төҫлө тойолдо миңә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Будет как в сказке, которую рассказывала Старшая Мать: огонь с водой вместе сольются, волки с овцами перемешаются, одним стадом будут ходить, злые — добрыми, враги — друзьями станут.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Оло инәйем һөйләгән әкиәттәге һымаҡ, ут менән һыу бергә ҡушылыр, бүреләр менән һарыҡтар аралашып, бер көтөүҙә йөрөр, яуыздар — изгегә, дошмандар дуҫҡа әйләнер.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я и радуюсь этому, и тревожусь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Быға мин ҡыуанам да, бер аҙ шикләнәм дә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>За овец боюсь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Һарыҡтар өсөн борсолам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Как бы невзначай не перерезали их коварные волки.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аңғармаҫтан ғына уларҙы мәкерле бүреләр быуып ташламағайы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И за огонь страшусь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ут өсөн дә хәүефләнәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Как бы ненароком не залила его высокомерная вода.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Абайламаҫтан һыу үҙен һүндереп ҡуймағайы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И за друзей душа мается.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Дуҫтар өсөн дә күңелем урынында уҡ түгел.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Как бы враги хитрость не замыслили, не погубили их...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Дошмандар, хәйлә ҡороп, үҙҙәрен харап итмәгәйе, тим...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И все же радости моей нет конца.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Барыбер минең шатлығымдың сиге юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А начало ей — черная бархатная тюбетейка и пара новых резиновых калош.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның башы — ҡара бәрхәт түбәтәй менән бер пар резинка галош булды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Их мне к празднику в подарок мой Самый Старший брат Муртаза привез, когда в город муку продавать ездил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡалаға он һатырға барған еренән байрам бүләге тип уларҙы Мортаза ағайым алып ҡайтты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Уже много дней тюбетейка моей обритой головы, калоши усеянных цыпками ног ждут не дождутся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әллә нисә көн инде шул түбәтәй менән калоштар минең таҡыр башымды, йәнә «себейҙәре» төҙәлеп бөтмәгән тәпәйҙәремде көтә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Пусть подождут.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Көтһөндәр әйҙә!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я их тоже долго ждал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин дә уларҙы күп көттөм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А еще — Старшая Мать обмерила меня и сшила красные в белую полоску штаны — с двумя карманами.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шуның өҫтәүенә, Оло инәйем, үҙемә үлсәп, аҡ буйлы ҡыҙыл киндер ыштан тегеп ҡуйҙы — ике кеҫәле.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Скажу попутно: лет через сорок в самых славных городах Европы немало встречал я фасонистых парней в полосатых красных штанах.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Яйы килгәндә әйтеп үтәйем: ҡырҡ йылдар уҙғас, шундай буйлы буйлы ҡыҙыл ыштан кейгән ҡупшы егеттәрҙе мин Европаның иң мәшһүр ҡалаларында бик күп осрат тым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Эге, сказал я себе, обнова-то не нова,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әһә, мин әйтәм: беҙгә лә эйәрер көнөгөҙ еттеме?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>мы такие уже давно сносили, моду проводили.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик һеҙ әле кейгәндәрҙе беҙ күптән кейеп туҙҙырған, модаһын уҙҙырған!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хотя по виду-крою вроде моих курбан-байрамовских, но пощупал я, товар у Европы против нашего жидковат.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әммә Европа ыштандарының йөҙө-күренеше беҙҙекенә оҡшаһа ла, тауары күп ҡайтыш ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сам пощупал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙем ҡапшап ҡараным.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Наверное, вы удивляетесь, что одному человеку сразу столько богатства, столько нарядов?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер кешегә ни тиклем мөлкәт, ни тиклем яңы кейем-һалым, тип аптырайһығыҙҙыр әле, моғайын.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мало удивиться, впору изумиться.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аптырау ғына түгел, әле шаҡ ҡатасаҡһығыҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вон на перекладине синее висит — что это?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Анау кәштәгә эленгән зәңгәр нимә ул?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сатиновая косоворотка! Шарифа, жена Абдуллы-Бурана, сшила.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Буран Абдулла Шәрифәһе тегеп биргән зәңгәр күлдәк — ҡыйыҡ яғалы сатин күлдәк ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот как меня на праздник вырядили — с макушки до пят.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был байрамға мине ана ҡалай баштан-аяҡ кейендерҙеләр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Интересно: в новой красивой одежде и настроение будто справным да нарядным становится.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡыҙыҡ инде, әҫтәңә яңы, матур кейем кейгәс, нисектер, күңелең дә бөтәйеп, йәмләнеп киткәндәй була.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот таким царевичем я и выйду на улицу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ана шулай тыштан-эстән яңырып, ялтырап мин урамға сығасаҡмын.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Настоящий праздник, он только на улице и бывает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Байрам тигәнең бары урамда ғына була.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если праздник в дому умещается, так это и не праздник, а так себе — праздничек.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Өйгә һыйып бөткән бай рам — байрам түгел ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И еще одна радость ожидает меня, самая большая.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең тағы ла ҡыуанысым, иң ҙур ҡыуанысым бар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хотел ее покуда в секрете подержать, да не получится, видно.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уныһын әлегә сер итеп һаҡлайым тигәйнем дә, сыҙап буламы ни?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Уж ладно, скажу, коли начал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әйткәс әйтәйем инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Днем я с мальчишками на Ак-Манай лошадей купать съезжу, а потом вот что будет: запряжем мы со Старшей Матерью серого мерина в тарантас и по вечерней прохладе отравимся в Сайран.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин Аҡманайҙа ат йөҙҙөрөп ҡайтҡас, киске еләҫтә беҙ Оло инәйем менән икәү генә, күк алашаны егеп, Сайран ауылына</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В гости к Гайникамал-апай, замужней дочери Старшей Матери поедем.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>уның кейәүҙәге өлкән ҡыҙына — минең Ғәйникамал апайыма ҡунаҡҡа барасаҡбыҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А за кучера — я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юлда, кырандас күсеренә ултырып, күк алашаны үҙем әйҙәйәсәкмен.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В Сайране со Старшей Матерью и меня из застолья в застолье будут зазывать, в красный угол сажать.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Ҡунаҡ егете» булғас, Сайранда Оло инәйем менән мине лә өйҙән-өйгә ашҡа йөрөтәсәктәр, түр башына ултыртасаҡ тар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В красном углу мы уже сиживали, так что чин-порядок знаем.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Түр башында ултырған бар, уныһын килештереп була.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот здесь-то черная тюбетейка, резиновые калоши, красные штаны да синяя косоворотка сразу дадут понять, кто ты есть.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына ҡасан ул ҡара бәрхәт түбәтәй, резинка галош, ҡыҙыл ыштан, зәңгәр сатин күлдәк сайрандарға кемдең кемлеген төшөндөрөп бирәсәк.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Недаром Старшая Мать сказала на днях: «Дерево листьями красуется, а человек, одеждой».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Ағас күрке япраҡ, әҙәм күрке сепрәк», — тине бер саҡ Оло инәйем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вы, наверное, поняли, кто позаботился, чтобы я, словно царский сынок, вырядился.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шулай булғас, һиҙгәнһегеҙҙер инде, кем арҡаһында мин батша малайы урынына суҡтай итеп шулай кейенеп алғанмын.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Старшая Мать постаралась.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Оло инәйем арҡа һында...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>...Люди уже на Нижний конец улицы в мечеть на гает-молитву потянулись. Остановятся, восхвалят аллаха и дальше идут.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡорбан ғәйетенә барыусылар, туҡталып тәкбир әйтә-әйтә, Түбән осҡа мәсет яғына үтеп китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мой отец тоже вышел со двора, присоединился к ним.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең атайым да сығып уларға ҡушылды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В день курбан-байрама утренний чай после гаета пьют.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Иртәнге, сәй ғәйеттән һуң эселә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>У нас сегодня просяные блины испекли.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙҙә бөгөн тары тәбикмәге бешкән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ведь Старшей Матери только коснуться чего-нибудь — у нее из пальцев масло капает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Оло инәйемдең ҡулы тейһә, унан майҙар та мып торасаҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Какая чудесная вещь — праздник!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ниндәй һәйбәт нәмә — байрам!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Один карман новых штанов я набил подсолнухом, другой — сушеной черемухой, вышел на улицу, встал у ворот.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Яны ыштандың бер кеҫәһенә көнбағыш, бер кеҫәһенә кипкән муйыл тултырып мин ҡапҡа төбөнә сығып баҫтым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Весь аул запахами исходит слюнки текут.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ауыл өҫтөндә һеләгәйҙе ағыҙырлыҡ тәм аңҡый,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Во всех домах сковородки калят.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һәр кем хәлдән килгәнсә, таба ҡыҙҙыра.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Даже в тех, где весь год молока и катыка не видели, сегодня над очагом шипит да скворчит.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йыл буйы «һыйыр ағы» инмәгән — ҡатыҡ-һөт затын беҙ шулай тибеҙ — өйҙәрҙә лә бөгөн үҙенә күрә шыж-быж сыға.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Одни — табикмак, другие — оладьи, третьи — кыстыбый, четвертые — масленые караваи пекут.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Берәүҙәр тәбикмәк, икенселәр ҡой маҡ, өсөнсөләр ҡыҫтыбый, дүртенселәр май күмәсе бешерә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Немного погодя, не успеет еще аромат этой легкой пищи развеяться, как потечет запах вареного мяса.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер аҙҙан, был еңел-елпе аштарҙың еҫе таралып бөтөр-бөтмәҫ үк, һауаға бешкән ит еҫе күтәреләсәк.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот когда ты поймешь, какое это блаженство — полной грудью, привставая на цыпочки, вдыхать воздух аула.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына шул саҡта инде һин күкрәк тул тырып һулыш алыуҙың ысын тәмен татыйһың.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Над самой моей головой ласточки воздух стригут.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Баш осомда ғына ҡарлуғастар ҡыйпылып үтә. </seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Воробьи на зеленой траве прыгают.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йәшел үлән өҫтөндә турғайҙар һикерешә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Даже птицы вместе с людьми празднуют.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әйтерһең, ҡоштар ҙа кешеләр байрамын байрам итә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Эй, Пупок!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әй, Кендек!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Рукавказ!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әй, Рукавказ!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— это из Шагибекова проулка доносится голос Шагидуллы.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Был Шәһиҙулла тауышы, Шәһибәктәр тыҡрығы яғынан килә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Меня зовет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мине саҡыра.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А самого не видно.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙе күренмәй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Шагидулла — наш предводитель.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шәһиҙулла беҙҙең башлығыбыҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он только имя твое промолвит — бросай все и беги к нему.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул исемде өндәштеме, һин шунда уҡ уның эр гәһенә килеп баҫырға тейешһең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он повторять не любит.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡабатларға яратмай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я тут же понесся на голос вожака.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин шунда уҡ башлыҡ тауышы килгән яҡҡа югерәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Рукавказ!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Рукавказ!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— на сей раз командирский приказ повторил гнусавый Валетдин.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Әмерҙе был юлы тыңҡыш Вәлетдин ҡабатланы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Рукавказ — мое второе прозвище, боевая кличка.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Рукавказ» — минең икенсе ҡушаматым — һу ғышсан ҡушаматым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но на этот раз, прежде чем начать сражение, каждый взял себе боевую кличку — название какой-нибудь страны.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Анау бер саҡ бөтә малайҙар, икегә бүленеп, һуғыш уйнар алдынан һәр беребеҙгә яңы исем — ил исеме тағылды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Шагидулла, самый сильный из нас, стал «Россией».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Арабыҙҙа иң көслөһө Шәһиҙулла үҙе «Рәсәй»ҙе алды,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Валетдин стал «Америкой».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>унан ҡала тыңҡыш Вәлетдин «Америка»,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ибрай, сын Искандера, — «Япония»,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Искәндәр Ибрайы «Япония» булды,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>остальные удовольствовались именами «Англия», «Франция», «Австрия», «Турция», «Румыния», «Кавказ».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>бүтәндәргә «Англия», «Франция», «Австрия», «Төркиә», «Германия», «Кавказ» эләкте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я из нашей братии самый маленький.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөтә төбәктә мин иң бәләкәйе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Когда дошла да меня очередь, страны взяли и кончились.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Миңә еткәс, илдәр бөттө лә ҡуйҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>«Больше стран нет!» — объявил Шагидулла.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Донъяла бүтән ил юҡ!» — тине Шәһиҙулла.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вожак сказал, так и остальные голову ломать, еще страны искать не стали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башлыҡтан уҙып, яңы илдәр эҙләп, берәү ҙә баш ватманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я сначала растерялся, потом тихонько заплакал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин тәүҙә ҡойолоп төштөм, унан шым ғына илап ебәрҙем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>«Как же так? — причитал я про себя.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Нисек инде ул, — тимен әсемдән генә,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Прямо передо мной страны кончились.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— бер миңә ҡалғас ҡына ил бөтөр икән?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Отчего я такой горемычный?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул тиклем дә ҡотһоҙмонмо икән ни?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Другие люди как люди, со странами, в свое удовольствие с пылом-жаром воевать будут, а ты один-одинешенек, бессчастный, безыменный, стой и смотри в сторонке».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бүтәндәр, ил-ил булып, рәхәтләнеп һуғышып йөрөгәндә, бер яңғыҙың исемһеҙ-затһыҙ ситтә тороп ҡал инде...»</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Шагидулла хоть и дальняя, но нам родня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шәһиҙулла алыҫтаныраҡ булһа ла беҙгә нәҫел тейешле.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Поэтому, наверное, и пожалел меня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шуға күрә мине ҡыҙғанды, ахырыһы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он почесал свою рыжую голову и выцарапал из нее очень дельную мысль:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ерән башын аҙыраҡ тырнап торғас, унан бик яҡшы бер һүҙ соҡоп сығарҙы...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Запамятовал, ребята!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Онотҡанмын, малайҙар,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На земном шаре еще одна страна есть, очень храбрая, обидчивая...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>ер шарында үтә ғәйрәтле, үтә ғәрсел,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ужас какая грозная, в общем, страна.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>үтә хәтәр тағы ла бер ил бар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Это Рукавказ!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул да булһа — Рукавказ!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Пупок!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кендек!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ты — Рукавказ.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һин — Рукавказ!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Обидчив тот Рукавказ или нет, не знаю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Теге Рукавказ ғәрселдерме, юҡтырмы — белмәйем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А во мне обидчивости через край.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ә миндә иһә ғәрселлек саманан ашҡан.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Кажется, Шагидулла на мой счет маленько проехался.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шәһиҙулла миңә аҙыраҡ төрттөрөп китте буғай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но я даже на то, что он меня обидным прозвищем назвал, не огрызнулся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шуға ҡарамаҫтан, был юлы хатта теге мәсхәрә ҡушаматты әйтеүенә лә үсекләшмәнем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>«Чтобы одно поднять, другое положить приходится», — говорит мой отец.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Береһен төшөрмәй, икенсеһен күтәреп булмай», — ти атайым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Подумаешь Пупок!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Харап икән — Кендек!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Рукавказ и перед тысячью «пупков» не спасует...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Рукавказ мең Кендеккә лә бирешерлек түгел...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Наверное, в это праздничное утро вожак решил бросить боевой клич.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>...Байрам иртәһендә башлыҡ, моғайын, һуғышсан оран һалғандыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Иначе он меня Рукавказом не окликнул бы.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тоҡ-томалға Рукавказ тип саҡырмаҫ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Когда я прибежал, мальчишек было — полон проулок.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин барып еткәндә, малайҙар тыҡрыҡ тулы ине инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только Асхата не было.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик Әсғәт кенә юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Кто семечки лузгает, кто с треском сушеную черемуху жует.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡайһылары көнбағыш яра, ҡайһылары сертләтеп кипкән муйыл сәйнәй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Та-та-та-та! — сказал Ибрай, обойдя вокруг меня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Тә-тә-тә-тә!—тине Ибрай, мине бер ҡат әйләнеп сығып.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Прямо купец макарьевский!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>—Мәкәрйәнән килгән купесме ни?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только часов нет с серебряной цепочкой.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Көмөш сылбырлы сәғәте генә юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нет, есть, вот и цепочка висит!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәйер, сылбыры бында аҫылынып тора икән!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— и он дернул порядком свисавший конец завязки моих штанов.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ул минең байтаҡ уҡ һалынып торған ыштан бауын тартты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ладно еще, не развязалась.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ярай, ыштан сиселмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Этот Ибрай — моего друга Асхата старший брат,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ибрай — ул минең дуҫым Әсғәттең бер туған ағаһы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>он меня почему-то и на дух не принимает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ни эшләптер, үҙе миңә гел ҡанығып тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Шагидулла поначалу ни на мое прибытие, ни на мою одежду особого внимания не обратил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шәһиҙулла башта минең килеүемә лә, өҫ-башы ма ла артыҡ иғтибар итмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только легким махом руки отогнал Ибрая от меня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик, ҡулы менән ишара яһап, Ибрайҙы ғына минең эргәнән ҡыуып ебәрҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Чего это у тебя обе штанины вздулись?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Нимәгә шулай ике ыштан балағың бүлтәйеп сыҡҡан?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— показав подбородком, спросил он немного погодя.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Был һорауҙы бер аҙҙан һуң, эйәген сөйөп кенә, башлыҡ бирҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— В одном кармане семечки, Шагидулла-агай, в другом — сушеная черемуха.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Бер кеҫәлә көнбағыш, Шәһиҙулла ағай, икенсеһендә кипкән муйыл.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Семечки крупные сегодня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Көнбағыш шундай эре.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Знаком Тимофей из Лекаревки привез.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Лекарь урыҫы Тимофей килтергәйне...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ты, простота бесштанная, все равно людям раздашь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һин, ыштанһыҙ, барыбер кешегә өләшеп бө төрөрһөң.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Переложи-ка лучше, от греха подальше, семечки и черемуху в мои карманы!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Көнбағышын да, муйылын да күсер минең кеҫәләргә!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я тут же с радостью полными горстями из своих карманов в карманы его новеньких зеленых брюк сначала семечки, потом черемуху перетаскал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның өр-яңы йәшел салбар кеҫәләренә мин тәүҙә көнбағышты, унан һуң кипкән муйылды үҙ устарым менән шатлана-шатлана ташыным.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хоть и щепочки себе не осталось, не жалко.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөртөгө ҡалмаһа ла үкенмәйем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не ел я их, что ли.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ашамаған ашмы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Под конец, чтобы удостоверить свою безграничную щедрость и усердие, я вывернул и показал сначала правый карман, потом левый.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ахырҙа үҙемдең сикһеҙ йомартлығымды һәм ихласлығымды раҫлау өсөн элек уң кеҫәмде, унан һул кеҫәмде әйләндереп күрһәттем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Хороший ты парень, не скряга, — похвалил меня вожак.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Шәп егет һин, һыҡмыр түгелһең, — тип маҡ таны мине башлыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И своей большой рукой вернул мне одну горсть семечек и одну черемухи.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙенең оло усы менән бер ус көнбағыш, бер ус муйыл ҡайтарып бирҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Бывают же справедливые, широкой души люди!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ысынлап та, була бит киң күңелле, ғәҙел кешеләр!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И один из них наш предводитель.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шуларҙың береһе беҙҙең башлыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Интересный он, Шагидулла-агай, наш родственник.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Харап ирмәк ул Шәһиҙулла ағайым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Какой только игры не выдумает, каких загадок не загадает!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уйлап сығармаған уйыны, әйтмәгән йомағы юҡ уның.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот и сейчас — игра не игра, загадка не загадка.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына әле лә уйын тиһәң, уйын түгел, йомаҡ тиһәң, йомаҡ түгел, бер мәрәкә тамаша уйлап сығарҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ребята! — сказал он.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Малайҙар!—тине ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы все ему в рот уставились.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙ бөтәбеҙ ҙә уның ауыҙына төбәлдек,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Чей дом выше всех, ребята?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кем ыҙмаһы иң бейек, малайҙар?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Разумеется, мы все разом на дом продавца Шамсуллы посмотрели.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙҙең ҡараштарыбыҙ, әлбиттә, иң тәүҙә һатыусы Шәмсулланың сарҙаҡлы өйөнә юнәлде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Шамсуллы! — Ибрай по привычке вперед всех выскочил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Шәмсулланыҡы! — тине һәр нәмәгә алдан тығылып барыусы Ибрай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И тут же большой костистый кулак вожака пришелся ему по скуле.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шунда уҡ Шәһиҙулланың ҡырлы дәү йоҙроғо тегенең яңағына килеп ҡунды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы оторопели.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙ, аптырап, шымып ҡалдыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тем же голосом он тот же вопрос повторил:  — Чей дом всех выше, ребята?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул уҡ тауыш менән шул уҡ һорауҙы ҡабатланы ул: — Кем ыҙмаһы иң бейек, малайҙар?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На сей раз гнусавый Валетдин, ровесник вожака, решил свою находчивость показать:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был юлы башлыҡтың тиҫтере тыңҡыш Вәлетдин үҙенең зирәклеген, тапҡырлығын күрһәтмәксе булды:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Хоть зарежь меня, хоть повесь, но всю правду скажу: самый-самый высокий дом — это будет... дом муллы Ахмера на Базарной улице!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Хыт аҫ, хыт киҫ, иң дөрөҫөн үҙем әйтәм: самай, самай бейеге —Баҙар урамындағы Әхмәр мулланың ыҙмаһы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Коли не веришь...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ышанмаһаң... ышанмаһаң...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— не успел Валетдин договорить, что будет, «коли не веришь», как тот же самый кулак и его ухо пригрел.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Нимә буласағын Вәлетдин әйтеп бөтөрөргә лә өлгөрмәне, баяғы йоҙроҡ уның ҡолағын өтөп алды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы вконец растерялись.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙҙе тамам ҡаушау алды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Что же за дом такой?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ауылда беҙ белмәгән, беҙ күрмәгән,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нам неведом, лишь вожаку известен.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>тик башлыҡтың бер үҙенә генә билдә ле</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И всех высоких домов выше.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>бейектән-бейек өй барҙыр, күрәһең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Еще двое счастье свое попытали, дома старика Ишмурзы и кузнеца Агляма назвали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тағы бер-ике малай, Ташбулат ҡарт менән Әғләм тимерсенең өйөн атап, бәхет һынап ҡараны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Их ответы по той же цене прошли.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әммә уларҙың яуабына ла шул уҡ баһа бирелде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И вдруг меня осенило, догадка словно откуда-то сверху сошла.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡапыл ҡайҙандыр юғарынан төшөп, минең башыма иҫ киткес аҡыллы бер фекер килеп инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Даже радостная дрожь по всему телу пробежала.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул саҡ бөтә тәнемә рәхәт бер ҡалтырау таралды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сердце застучало.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йөрәгем леп-леп тибә башланы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот сейчас скажу и всех мальчишек под корень срежу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына хәҙер әйтәм дә бөтә малайҙарҙы бер юлы ҡырып һалам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Никто не знает, а я знаю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин белгәнде берәү ҙә белмәй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И я сам не заметил, как завопил на всю улицу:  — Минарет мечети!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙем дә һиҙмәҫтән, бөтә урамды яңғыратып һөрән һалдым: — Мәсет манараһы!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вожак даже отшатнулся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башлыҡ тәүҙә шаҡ ҡатты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сначала побледнел, потом покраснел, будто с натуги.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер ағарынды, бер бүртенде теге.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На конопатом носу пот выступил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һипкелле танауына тир бәреп сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Однако он быстро опомнился, и к моему «хлебному сундуку» (мы рот так называем) метнулся все тот же кулак.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер талай ваҡыттан әлеге йоҙроҡ минең икмәк шүрлегенә — ауыҙ-морон тирәһен беҙ шулай тип йөрөтәбеҙ — йылт итеп килеп етте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но, не коснувшись, медленно опустился.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ләкин ҡағылманы, әкрен генә түбән төштө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Мечеть — дом господень, ты его с прочими строениями не равняй!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мәсет ул хоҙай йорто, — тине башлыҡ, — бындай ыҙмалар рәтенә инмәй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Даже этого не знаешь, дурак!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шуны ла белмәйһең, иҫәүән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не окажись названное мной «домом господним», миновал ли меня столь милосердно этот ребристый, из пяти сжатых пальцев кулак, не знаю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Күрәһең, телгә алғаным «хоҙай йорто» булғанға бишбармаҡтан уҡмашҡан ҡырлы туҡмаҡ мине аяп үтте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но расчеты Шагидуллы я, кажется, порядком спутал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әммә Шәһиҙулланың иҫәп-самаларыи мин ярайһы сыуалтып ташланым, ахырыһы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Интерес к игре пропал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уйындың ҡыҙығы китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мальчишки вяло, кое-как погадали еще,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Малайҙар арлы-бирле буталыша башланы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>но вожаку ответ нужен был самый точный, самый находчивый.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уға иң дөрөҫ, иң тапҡыр, иң ғәҙел яуап кәрәк ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Последний раз спрашиваю — чей дом самый высокий?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һуңғы тапҡыр һорайым: кем ыҙмаһы иң бейек?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Никто и рта не раскрыл.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ауыҙ асып өндәшергә берәү ҙә баҙнат итмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тишина.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шомло тынлыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только гнусавый Валетдин носом тянет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бары тыңҡыш Вәлетдиндең танау тартҡаны ғына ишетелә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот тут-то Шайхаттар, прозванный за хитрость Лисой, и подал голос.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул саҡ уйынға ла, бәхәс кә лә һирәк ҡатнаша торған малай — хәйләкәрлеге өсөн Төлкө ҡушаматы йөрөткән Шайхаттар кинәт телгә килде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он слово вымолвит, так покуда второго дождешься, истомишься весь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул бер һүҙҙе әйткәс, икенсеһен көтә-көтә арып бөтәһең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— А это ведь с какой стороны посмотришь, — сказал Лиса.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡайһы яҡтан ҡарайһың бит, — тине Төлкө,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— С одной стороны, Шагидулла-агай, у вашего дома крыша высока, но с другой труба чуть не под облака.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— бер яҡтан ҡарағанда, Шәһиҙулла ағай, һеҙҙең ыҙманың ҡыйығы ҡалҡыу, икенсе яҡтан ҡарағанда, мөрйәһе юғары.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот и выходит, что ваш — самый высокий.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шулай булғас, иң бейеге һеҙҙең ыҙма булып сыға инде. һеҙҙең ыҙма!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Двое-трое тут же поддакнули:  — Ваш дом!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уға ҡушылып, тағы ике-өс малай ҡабатланы; — һеҙҙең ыҙма!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ваш дом!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һеҙҙең ыҙма!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Самый высокий — ваш дом! —</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Иң бейеге — һеҙҙең ыҙма!!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>кто-то и шапку метнул вверх.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Кемдер кәпәс тә сөйөп ебәрҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Лицо вожака рассиялось.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башлыҡтың йөҙө балҡып китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В рыжих волосах какие-то медные лучи заиграли.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ерән сәс бөр төктәрендә ниндәйҙер баҡыр нурҙар сағылып уйнаны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но довольство свое постарался скрыть.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шулай ҙа бөтөнләй иреп төшкәнен күрһәт мәҫкә тырышты ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только сказал высокомерно:  — Вот так-то вот, кто смотреть умеет, тот увидит.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Эре генә йомғаҡ яһап ҡуйҙы: — Ана шулай, күрә белгән күҙгә күренә ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Высокое от низкого отличать надо,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бейекте тәпәштән айыра белергә кәрәк!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— он с тоненьким цыканьем сплюнул сквозь зубы.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ул теш араһынан сырт итеп төкөрөп ҡуйҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На Шайхаттара вожак и не глянул даже.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ә үҙе Шайхаттар яғына әйләнеп тә ҡараманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот и смотрим.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күреп торабыҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Низенький, под соломенной крышей дом Кашфуллы-агая, отца Шагидуллы, через дорогу стоит, набок покосился, в землю ушел.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ана, ҡаршыла ғына Шәһиҙулланың атаһы Кәшфулла ағайҙың бер яҡҡа янтая төшкән, һалам түбәле тәпәш өйө ултыра.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нижнее звено одного из двух смотрящих на улицу окон подушкой заткнуто.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Урамға ҡараған ике тәҙрәнең береһенә аҫҡы өлгө урынына мендәр тығылған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Да и труба не сказать чтобы очень уж далеко ушла.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мөрйәһе лә әллә ҡайҙа китмәгән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но дым действительно идет прямо, поднимается высоко.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әммә төтөнө тура сыға, бейек күтәрелә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Очень высоко поднимается дым.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бик бейек күтәрелә төтөнө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ответ, достойный и справедливый, нашелся, и ребята, избавившись от этой работы, почувствовали себя вольготнее.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ошондай иң тапҡыр, иң дөрөҫ, иң ғәҙел яуап табылғас, малайҙар хәстәрҙән бушап, иркеләйеп ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А мы столько времени голову ломали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күпме баш ватҡан булдыҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Отгадка совсем рядом была!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Баҡһаң, йомаҡ тың асҡысы эргәлә генә торған икән!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но остался во мне комочек твердый, непромятый, — сомнение маленькое.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең әсемдә шулай ҙа бер төйөр ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И все-таки, по самой совести — чей дом выше?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Дөрөҫөн генә әйткәндә, кем ыҙмаһы бейек һуң әле?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Потом, когда подрасту, я найду ответ.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик үҫә төшкәс кенә мин ул һорауға бер сама яуап табасаҡмын —</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Примерно такой: чей кулак крепче, того и дом выше...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>кемдең йоҙроғо ҡаты, шуның ыҙмаһы бейек була...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>С минарета мечети донесся азан муэдзина.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мәсет манараһынан мәзиндең аҙан ауазы яңғыраны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И праздничный дух снова вернулся ко мне.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йәнемә яңынан байрам рухы ҡайтты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Святой день пришел сегодня на землю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ергә бөгөн шундай изге көн килде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Все дома высоки, все люди равны.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөтә ыҙмалар ҙа бейек, бөтә әҙәмдәр ҙә тигеҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Где-то близко-близко, может, за Зеленой Горой, овцы и волки вместе, одним стадом ходят.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡайҙалыр бик яҡында гына, ахыры, беҙҙең Йәшелтау артында, һарыҡтар менән бүреләр бер көтөүҙә йөрөй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Пасет стадо мальчик в резиновых калошах, в бархатной тюбетейке, в красных штанах и в синей рубахе.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Резинка галошлы, бәрхәт түбәтәйле, ҡыҙыл ыштанлы, зәңгәр сатин күлдәкле малай шул көтөүҙе көтөп йөрөй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>То овца подойдет к нему и оближет руку, то волк.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әле бүре ләр, әле һарыҡтар килеп уның ҡулын ялап китә...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я, как замечтаюсь, все не свете забываю — такая уж привычка.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең ана шулай онотолоп хыялға бата торған ғәҙәтем бар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот и сейчас...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына әле лә...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вдруг кто-то ткнул меня в печенку.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кемдер минең бөйөрөмә төрттө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я вздрогнул.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин тертләп киттем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Рядом стоит Ибрай и ухмыляется.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең эргәлә, ауыҙын йырып, Ибрай баҫып тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Слышал, что Хамитьян про тебя говорит? — и сладко посочувствовал: — Ай-ай-ай!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ишетәһеңме, ана, Хәмитйән нимә ти һиңә? — тип ыҫылдай Ибрай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Нет, не слышал, — сразу встревожился я.  —</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ишетмәйем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Да все твердит: Пупок да Пупок.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Кендек, Кендек, Кендек... — ти ул һиңә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я вспыхнул.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин тоҡанып китәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хамитьян своей длинной, как огурец, головой покачал:  — Не говорил я, биллахи, не говорил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәмитйән арҡыры башын сайҡай: — Юҡ, әйтмәнем, биллаһи, әйтмәнем, — ти.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ибрай уже Хамитьяну нашептывает:  — Видишь, губы у него шевелятся?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ибрай инде Хәмитйәнгә килеп бышылдай: — Күрәһеңме, ана тегенең ирене ҡыймылдай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Это он тихонько, чтобы ты не слышал, шепчет про себя:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Нимә ти ул?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>«Огуречная Голова! Огуречная Голова!»</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Арҡыры баш, Арҡыры баш, Арҡыры баш, ти...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я, чуть не со слезами в голосе, говорю:  — Хлебом, солнцем клянусь</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин иларҙай булып танам: — Яҡты ҡояш, икмәк өҫтө!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— не говорил!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әйтмәнем, — тим.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хамитьян ведь сирота, а сироту в курбан-байрам обижать грех.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Хәмитйән бит етем, етем кешене ҡорбан байрамын да рәнйетергә ярамай,—тим.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Хе, ему-то на курбан-байрам наплевать...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һы, ул бер ҙә ҡорбан тип тормай...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вон в кадыке у него булькает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ана, күҙен сылт-сылт йома:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Это он Пупка про себя повторяет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кендек, Кендек, кендек тиеүе шул уның. Эсенән ҡабатлай...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Кадык у Хамитьяна и вправду булькает и перекатывается.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәмитйәндең күҙе, ысынлап та, сылт-сылт килеп тора ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нет, это неспроста.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тиктәҫкә түгел был.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вполне станется, что меня потихоньку обзывает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Эсенән генә миңә исем атауы бик ихтимал.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ишь, тихоня...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ух, йыуаш, имеш...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В этой вислоухой огуречной голове всякие, наверное, подлые мысли роятся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һалынҡы ҡолаҡлы ул Арҡыры башта әллә ниндәй аҫтыртын уй барҙыр әле.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ком злости подкатил к горлу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Асыу төйөнө минең тамағыма тығыла.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Перехватило дыхание.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тыным ҡыҫыла.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На кончике языка Хамитьяново прозвище висит и жжется.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тел осома Хәмитйәндең ҡушаматы килеп аҫылына.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Оно как росинка на листочке травы, вот-вот упадет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул, үлән ҡыяғынан бына-бына тамырға торған тамсы һымаҡ, хәҙер өҙөлөп төшәсәк.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не удержал, упало:  — Ты кадык-то свой утихомирь,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тыя алманым, ысҡынды: — Күҙеңде бескелдәтмә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Огуречная Голова!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Арҡыры баш, — тинем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— А ты моего кадыка не касайся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Минең күҙҙә эшең булмаһын,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ты лучше свой пуп знай.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>кендегеңде өйрәт, — тип яуапланы теге.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот уж такого-то я никак не ожидал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин был тиклемен үк көтмәгәйнем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Смотри, чтоб я твою огуречную голову не обстругал!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡара уны, арҡыры башыңды буй итермен!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ткну в пуп — брюхо лопнет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Кендегеңә төртөп, мин әсеңде тишермен!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Не стращай, Огуречная Голова!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡурҡытма, Арҡыры баш!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ох, напугал! Пуп-пок!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Өркөтмә, Кендек!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Огурец! Огурец!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Арҡыры баш, Арҡыры баш!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Пупок! Пупок! Пупок!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Кендек, Кендек, Кендек!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тут мальчишки, медленно стянувшись в круг, обступили нас.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был ваҡыт малайҙар, икебеҙҙе түңәрәк эсендә ҡалдырып, беҙҙе уратып алғайны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Давай!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Давай,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Давай!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>давай!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ваша сила, мой запал! — принялся науськивать Ибрай.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Һеҙҙән ҡеүәт, минән көс! — тип Ибрай һөсләтергә кереште.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нас уже можно было и не стравливать.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәҙер беҙ икебеҙ ҙә һөсләтеүгә мохтаж түгел инек инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Кулаки сжаты, зубы стиснуты.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йоҙроҡтар күптән төйнәлгән, тештәр ҡыҫылған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я первым налетел на Хамитьяна.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беренсе булып мин Хәмитйәнгә осоп ҡундым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он отпрыгнул и со словами «Не жди спуска, твоя бражка — моя закуска!» пнул меня в живот.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул бер аҙ артҡа сигенде лә: «Байрам ашы — ҡара ҡаршы», — тип минең әсемә типте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я зажался и согнулся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин бөгөлөп төштөм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но тут же, собрав дыхание, врезал вражине по носу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шунда уҡ һушымды йыйып дошмандың танауына килтереп тондорҙом.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Брызнула кровь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Унан борхолдап ҡан бәреп сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>При виде крови я растерялся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡан күргәс, мин ҡойолоп төштөм,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хамитьян же совсем разъярился.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәмитйән бөтөнләй илереп китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Кровь за кровь! — сказал он, хватая ворот моей рубахи.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡанға — ҡан!—тип минең күлдәк яғамдан эләктереп алды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я рванулся,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин кинәт тартылдым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>и в кулаке Хамитьяна остался огромный синий лоскут.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күлдәк умырылып сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Теперь уже у меня белый свет в глазах померк.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәҙер инде мин аҡты-ҡараны күр мәҫтәй булып шаштым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы то сцепимся, то расцепимся, друг дружку кулаками молотим.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙ, бер-беребеҙгә йәбешеп, йә көрмәкләшеп китәбеҙ, йә ысҡынып, аяуһыҙ йоҙроҡтар яуҙырырға керешәбеҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я ни боли не чувствую, ни злости.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин ауыртыу ҙа һиҙмәйем, асыу ҙа татымайым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только жар и задор битвы.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бары сәм генә — һуғыш сәме генә ҡалды миндә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мальчишки, словно колья вколоченные, стоят и не шелохнутся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Малайҙар, ҡаҡҡан ҡаҙыҡ төҫлө, ҡымшанмай ҙа баҫып торалар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Один Ибрай бегает, жару подсыпает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик Ибрай ғына беҙ ҙең тирәлә һикергеләп йөрөй:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Держись, не поддавайся! — подсобляет он кому-то из нас.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Бирешмә, бирешмә! — ти ул, ҡайныбыҙғалыр көс бирә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ваша сила — мой язык!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һеҙҙән йоҙроҡ, минән тел!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Голос его издалека, будто из-за леса, доносится.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин уның тауышын алыҫтан, урман артынан ишеткән кеүекмен...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В этот миг кулак Хамитьяна и въехал мне в глаз.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тап шул ваҡыт Хәмитйәндең йоҙроғо минең күҙ төбөнә килеп тейҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот тогда, в восемь лет, я и испробовал впервые, как это «искры из глаз сыплются».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Күҙҙән уттар сәселде» тигән нәмәне мин тәүтапҡыр ана шунда, һигеҙ йәшем дә, татыным.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>(Потом-то жизнь не скупо огоньку подсыпала.)</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>(Унан һуң донъя байтаҡ ут күрһәтте.)</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Истинная правда, сначала искры брызнули, а потом перед глазами черные круги покатились.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Эйе, башта осҡондар сәселде, унан һуң күҙ алдым да ҡара түңәрәктәр тәгәрәргә кереште, ләкин мин бирешмәнем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но я выстоял, тут же очнулся и вцепился в вислое Хамитьяново ухо.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шунда уҡ иҫемә килеп, Хәмитйәндең һалбыр ҡолағына йәбештем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он вырываться не стал, напротив, качнулся ко мне и, собрав всю злость, огуречной своей головой двинул меня в скулу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул тартылманы, кире һенсә, миңә табан тайшанды ла, йән асыуын йыйып, башы менән минең сикәмә төкөнө...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сколько бой дальше шел, не помню.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бынан ары алыш күпме һәм нисек барғандыр, асыҡ ҡына хәтерләмәйем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но, кажется, дубасили мы друг друга еще порядком.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әммә шунан һуң да бер-беребеҙҙе байтаҡ дөмбәҫләнек буғай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я выдохся раньше.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең хәлем тиҙерәк бөттө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хамитьян и годами был постарше, и телом покрепче.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәмитйән миңә ҡарағанда йәшкә лә олораҡ, кәүҙәгә лә мыҡтыраҡ ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Почуяв, что я обессилел, он сгреб руками мои штаны в поясе, крутанул меня и ударил оземь хребтом.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ахырҙа, хәлем мөшкөлләнгәнде самалап, ул мине, ыштан бөрмәмдән алып, өйөрөлдөреп-өйөрөлдөрөп йөрөттө лә һыртым менән ергә һуҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Что-то острое, твердое впилось в лопатку.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡалаҡ һөйәгем аҫтына ҡаты, осло нәмә килеп төртөлдө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Наверное, камень.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күрәһең, ҡырлы таш булды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Из меня дыхание выскочило.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең һыным ҡатты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вконец ошалевший Хамитьян вспрыгнул коленями мне на грудь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡотороу сигенә еткән Хәмитйән минең күкрәгемә менеп тубыҡланды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>У меня что-то теплое выкатилось из уголка рта, побежало по лицу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ауыҙ ситемдән ниндәйҙер йылы нәмә тәгәрәп сығып, битем буйлап югерҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я тону, погружаюсь, ухожу куда-то.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин ҡайҙалыр батып барам, батып барам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хочу крикнуть: «Спасите меня, разнимите нас!»</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Аралағыҙ беҙҙе, ҡотҡарығыҙ мине!» — тип ҡысҡырмаҡсы итәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но крикнуть не могу, сил нет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡысҡырырлыҡ хәлем юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мальчишки, обступившие нас, давно уже — как тын стоят, не качнешь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙҙе әйләндерел баҫҡан малайҙар инде эреле-ваҡлы ҡаҡҡан ҡаҙыҡтарға әйләнгән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Кричи не кричи, не услышат.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡысҡырһам да, ишетмәҫтәр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только глаза блестят.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бары күҙҙәре генә йылтырай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Да и не глаза это — сучки пустые.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Улар ҙа ысын күҙ түгел, ботаҡ тишектәре икән. .</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Через сорок четыре года случай, подобный этому, повторился еще раз.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>..Ҡырҡ дүрт йыл үткәс, быға оҡшаған хәл ғүмеремдә тағы бер тапҡыр ҡабатланды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Некто, кто и на дух меня не принимает, стал горстями бросать в меня грязь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мине күрә алмаусы берәү ул саҡ услап-услап минең әҫтәмә бысраҡтар ырғытты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Меня самого, мою любовь, мое дело унижал, на сердце наступил, из души кровь брызнула.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең эшемде, шәхесемде, мөхәббәтемде кәмһетте, йөрәгемде менеп тапаны, йәнемдән ҡара ҡан эркелеп сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тогда тоже крепким тыном окружили нас люди.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул көндө лә беҙҙе кешеләр текмәһе уратып алғайны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но и хулитель мой не был добрым по природе мальчиком, которого я сам ухитрился из себя вывести, и смотрела на это не беспечная ребятня, дружки по играм</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бысраҡ һибеүсе тәбиғәте менән йыуаш, бары минең үҙ арҡамда ғына сығырынан сыҡҡан бала, ә битараф ҡарап тороусылар бергә уйнап йөрөгән ғәмһеҙ, аңра малайҙар түгел ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— взрослые люди, с которыми одному делу служили, горести и радости делили, жизнь вместе правили...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бергә хеҙмәт иткән, ҡайғы-шатлыҡ бүлешкән, яҙмыш уртаҡлашҡан оло кешеләр ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Думал: не заступятся ли?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡурсаламаҫтармы, тип өмөт иттем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нет, промолчали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Өндәшмәнеләр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А ведь они вроде бы уважали меня, кто-то даже любил, кажется.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ә бит улар мине ихтирам итә, ҡайһы бер ҙәре хатта ярата кеүек ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Испугались?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡурҡтылармы?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Или подумали: «Нам-то частенько попадает, пусть же и он разок отведает».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әллә: «Беҙгә эләгә тора бит, уға ла эләкһен әле», — тинеләрме икән?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Может, они и правы по-своему, а?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бәлки, улар үҙҙәренсә хаҡлы ла булғандыр...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>...До этого мальчишки меня не притесняли, зазря не трепали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Быға тиклем малайҙар ҡушаматымды әйтеп үсекләүҙән тыш мине ерле юҡҡа ҡыйырһытманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Старшие защищали, под крыло свое брали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Дәүерәктәр ҡанат аҫтына ала килде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Что же сейчас случилось?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәҙер нимә булды һуң?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Почему никто не стащит оседлавшего меня Хамитьяна?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ниңә минең өҫтән берәү ҙә Хәмитйәнде тартып төшөрмәй?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вдруг эти колья с глазами с места тронулись, понеслись, вокруг меня побежали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Баяғы күҙле ҡаҙыҡтар, бер-береһен ҡыуып, түңәрәк тирәләп әйләнә башлай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И не только они, вся земля, все небо кружится.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg/></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И как твердая ось кружащегося мира стоит моя Старшая Мать.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әйләнгән ерҙең үҙәге һымаҡ, уртала минең Оло инәйем баҫып тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Бег замедлился, небо и земля на свое место вернулись, встали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Донъя яңынан үҙ урынына ултыра.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Теперь я уже сам, покачиваясь, то ли лечу, то ли плыву куда-то.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Инде мин үҙем, аҡрын ғына бәүелеп, ҡайҙалыр әллә осоп, әллә йөҙөп барам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Что-то теплое, мягкое чувствую под щекой.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Яңағымда йомшаҡ, йылы нәмә һиҙәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И тут же узнаю — это рука Старшей Матери, будто ладонь сама ее имя шепнула.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был Оло инәйемдең ус төбө — мин уны шун да уҡ таныным.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И потом, всю мою жизнь, тепло и сила этих рук будут оберегать и защищать меня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ошо ҡулдың йылыһы һәм ҡөҙрәте бынан ары ла мине бөтә ғүмерем буйы һаҡлаясаҡ һәм яҡлаясаҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Самым верным, самым надежным убежищем будут эти руки неразумной моей голове.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең тынғыһыҙ һәм дыуамал башым өсөн ул иң ышаныслы, иң мәрхәмәтле төйәк буласаҡ,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И, вероятно, в свой последний вздох мало что я вспомню, с немногим из того, что дорого мне, успею попрощаться,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һуңғы һулышымды алған мәлемдә мин, моғайын, бик аҙ нәмәләрҙе хәтергә төшөрөргә, бик аҙ заттар менән хушлашырға өлгөрөрмөн.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>но только знаю: руки уже давно ушедшей Старшей Матери вспомню, с теплом их попрощаюсь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ләкин шуныһын асыҡ беләм: әллә ҡасан донъя ҡуйған Оло инәйемдең йомшаҡ ҡулын иҫкә алырға,_ уның йылыһы менән хушлашырға ваҡыт табырмын.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Иначе и быть не может.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башҡаса мөмкин түгел.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тишина, и то ли лечу, то ли плыву я в этой странной тишине.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Сәйер тынлыҡ эсендә әллә осоп, әллә йөҙөп барам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хорошо и покойно моей голове на ладони Старшей Матери.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башым Оло инәйемдең ус төбөндә рәхәтләнеп ята.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Солнечные лучи будто дергают меня за ресницы, раскрывают глаза.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡояш нурҙары, әйтерһең, керпектәремдән тар тып, минең күҙҙәремде аса.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сначала я вижу высокое синее небо, потом горестное лицо Старшей Матери.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин башта бейек зәңгәр күкте, унан һуң Оло инәйемдең хәсрәтле йөҙөн күрәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Она несет меня на руках.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул мине күтәреп бара.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Наверное, домой...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Моғайын, өйгә ҡайтып киләбеҙҙер...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Меня уложили на половине, которая выходит на улицу — на гостевой половине.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мине урам яҡ өйгә — ҡунаҡ өйөнә һалдылар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В другое время нам сюда и носа не сунуть.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башҡа ваҡытта бында инеп йөрөү ҙә һирәк эләгә беҙгә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А сейчас я в переднем углу на мягкой перине, словно вельможа какой, раскинулся...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәҙер түр башында йомшаҡ түшәк өҫтөндә йәйелеп ятам, әйтерһең дә, бер түрә...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только не очень-то раскинешься.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Артыҡ йәйелеп тә булмай шул әле.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>При каждом вздохе под лопаткой боль прямо огнем прожигает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тын алған һайын ҡалаҡбаш һөйәген нимәлер яндырып өтөп ебәрә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Прокашляться даже не могу, сразу изо рта спекшаяся кровь кусочками вылетает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тамаҡ ҡырыр әмәл юҡ, уҡмашҡан ҡан борхолдап килеп сыға.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Возле меня большое полотенце с красной каймой положили кровь эту вытирать.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул ҡанды һөртөп торорға минең эргәмә ҡыҙыл башлы оҙон таҫтамал һалдылар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Никто, меня жалеючи, Хамитьяна проклинаючи, не ныл, не причитал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мине ҡыҙғанып сеңләүсе лә, Хәмитйәнде ҡарғап һөрәнләүсе лә булманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Один раз зашел отец.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер тапҡыр эргәмә атайым инеп сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он долго и пристально смотрел на меня, потом вздохнул:  — Ладно, крепче будешь...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул миңә текләп ҡарап торҙо ла көрһөнә биреп ҡуйҙы: — Ярай, нығыраҡ булырһың... — тине,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тем и утешил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>бөтә йыуатыуы шул булды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Старшие братья зашли, взглянули молча и вышли.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ағайҙарым өндәшмәй генә күҙ һалып сыҡтылар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Маленьких, кажется, ко мне не пускают.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бәләкәстәрҙе, ахыры, минең янға индермәйҙәр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Пока что их не видно.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әле күҙгә күренгәндәре юҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Младшая Мать нагнулась ко мне, губами коснулась лба.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кесе инәйем эйелеп минең маңлайыма ирендәрен тейҙерҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И несколько крупных слез ее упали мне на лицо.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул саҡ битемә уның бер нисә бөрсөк эре-эре күҙ йәше тамды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Эта теплая влага словно оживила меня, взбодрила дух.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул йылы дым, гүйә, миңә хәл кертте, рухымды иркәләне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Чувство благодарности поднялось во мне,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күңелемдә ҡапыл рәхмәт тойғолары уянды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>захотелось самыми добрыми словами утешить ее.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Иң кәрәкле һүҙҙәрҙе генә әйтеп, уның үҙен йыуатҡым килде:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Не плачь, Младшая Мать, не плачь, я тебя тоже люблю...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Илама, Кесе инәйем, илама, мин һине лә яратамсы, — тинем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Да-да, любишь, тоже любишь, — сказала Младшая Мать, — я же не потому плачу...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Эйе, яратаһың, мине лә яратаһың, — тине Кесе инәйем, — мин бит ул хаҡта иламайым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я совсем не плачу...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин бөтөнләй иламайым...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Что болит, деточка?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡайһы ерең ауырта, балам?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Теперь уже нигде не болит, — говорю я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Инде бер ерем дә ауыртмай, — тинем мин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Правду скажешь — не очень-то Младшую Мать утешишь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Дөрөҫөн әйтеп, Кесе инәйемде ҡайғыртып булмай бит инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Курбан-байрам еще не кончился?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡорбан байрамы бөтмәнеме әле?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Нет, еще не кончился.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Юҡ, бөтмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Видишь, сколько праздничного угощения.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ана, күрәһеңме, алдыңда ни тиклем байрам һыйы, хатта шәрбәт тә бар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Поел бы, сынок.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тамағыңа ҡабыр инең.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Передо мной стоял поднос, полный всякой вкусной еды.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Минең яныма батмус тултырып тәмле-томло аштар ҡуйылған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>При виде ее меня затошнило.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уларҙы күргәс тә, күңелем болғанып китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ты собери что повкусней и отнеси Асхату, Младшая мать, — прошу я. — Ему лошадь ухо откусила.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Тәмле нәмәләрҙе йыйып, Әсғәткә илтеп бир, Кесе инәйем, зинһар, — тип ялбарам, — уның ҡола ғын ат тешләп өҙҙө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Они на одной затирухе сидят,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Улар ыумас ыуып ҡына торалар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— сдерживая тошноту, я закрываю глаза.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Бына-бына уҡшып ебәрәм тип ҡурҡып, күҙҙәремде йомам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Хорошо, сынок, — говорит Младшая Мать и, забрав поднос, выходит.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ярар, балам,—тип Кесе инәйем батмусты алып сығып китә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Из другой половины зашла Старшая Мать, принесла большой чайник и стала поить меня из носика какой-то горькой водой.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аш өйөнән сығарып, Оло инәйем сәйнүк морононан миңә ниндәйҙер әсе һыу эсерә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Должно быть, полынный отвар.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әрем һыуы булырға тейеш.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот тебе и праздничное угощение!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына һиңә байрам һыйы!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Во рту вяжет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ауыҙҙы бороп бара,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но с каждым глотком дальше пить хочется.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>ә үҙен уртлаған һайын уртлағы килә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Для печени, для почек это целебно, пей, сынок, пей.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Талаҡ-бауырыңа шифа булыр, эс, балам, эс, — ти.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вскоре будто что-то спало с груди.  ...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер аҙҙан күңел өҫтө еңеләйеп китте. ...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Даже хорошо мне стало.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хатта миңә рәхәт тә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я уже на отлогом широком склоне Зеленой Горы погожим ясным днем пасу стадо.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин инде Йәшелтау ләүендә, иҫ киткес йәмле, аяҙ көндә көтөү көтәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Белоснежные кудрявые ягнята с серыми волчатами скачут.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ап-аҡ бөҙрә бәрәстәр һоро бүре балалары менән ҡыуышып, һикерешеп уйнап йөрөй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Друг друга понарошку за уши кусают, треплют.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тегеләр юрамал ғына бер-береһенең ҡолағынан тешләгән була.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Их отцы и матери — бараны и овцы взрослые, волки и волчицы матерые — в сторонке стоят, на дружбу своих детей смотрят, не налюбуются.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уларҙың инәләре менән аталары — оло һарыҡтар менән оло бүреләр — бәпестәренең татыулығын һоҡланып, ситтән генә ҡарап тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Даже про еду от радости забыли.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡыуаныстарынан тамам ашауҙан яҙғандар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот один волчок бестолкового барашка за хвост дернул.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына бер аңра бүое балаһы иҫәр бәрәстең ҡойроғонан тартты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тот заблеял отчаянно, будто впору с жизнью прощаться, а сам отбежал и с разбега приятеля под ребра стукнул.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Теге мәэлдәп бәлә һалырға кереште, үҙе шунда уҡ, сигенә биреп, иптәшенең ҡабырғаһына килеп төкөнө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тут и все бараны и овцы распалились, на волков набросились — глазом я не успел моргнуть, враз всех передушили.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Быны күргән бөтә һарыҡтар, сәмләнеп, бүреләргә ташланды һәм күҙ асып йомғансы тегеләрҙе бер юлы быуып, ҡырып һалды,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Овцы куда-то исчезли, только волчьи трупы лежали на склоне...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һарыҡтар ҡайҙалыр китеп юғалды, тау битләүендә бары бүре үләкһәләре генә ятып ҡалды...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А тут — уже с огнем и водой история началась.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Инде ут менән һыу мажараһы башланды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Они — вместе рядышком бежали.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тәүҙә улар икәүһе йәнәшә килә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вода течет, извивается, а огонь, красную гриву свою разметав, берегом несется.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Һыу боролоп-боролоп аға, ә ут, ҡыҙыл ялдарын туҙғытып, яр буйлап югерә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Река такая радостная, счастливая, волшебная тень огня падает на ее гладь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йылға шундай шат, бәхетле, уның өҫтөнә уттың тылсымлы шәүләһе төшә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тысячи разноцветных лучей играют на воде.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мең төрлө нур уйнай һыу өҫтөндә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сама своей красе удивляясь, спешит куда-то бедняжка-река.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙ матурлығына үҙе таң ҡалып, ҡайҙалыр ашыға бахыр йылға.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На праздник?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Байрамғамы?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На свадьбу?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Туйғамы?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не сдержала своей радости какая-то капля, подпрыгнула и упала нечаянно в огонь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шатлығына сыҙай алмай һикергән бер тамсы яңылыш утҡа тамды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Взметнул пламя гордый огонь, оскорбился.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тәкәббер ут быға үтә ғәрләнде,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Зашипел и в ярости на воду набросился.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>ыҫылдап, шунда уҡ һыуға ябырылды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Та слова даже молвить, пощады попросить не успела, в пар превратилась, туманом по миру развеялась.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тегеһе рәхим һорап һүҙ әйтергә лә өлгөрә алманы, томанға әйләнеп, йыһанға таралды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Огонь же, по своей жестокой глупости подруги лишившись, — от злости ли, от раскаяния ли, не знаю отчего — клубком свернулся и покатился к краю горизонта.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙ тинтәклеге арҡаһында һыуҙан айырылған ут, асыуынанмы, үкенеүенәнме — белмәйем, ниҙәндер — йомғаҡ булып йомарланып, офоҡ ситенә табан тәгәрәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вон и сейчас еще, горящую злость свою рассыпая, катится...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ана әле булһа, зәһәрен сәсә- сәсә, тәгәрәп бара...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А на земле и капли воды не осталось.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ерҙә тамсы һыу ҡалмаған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Воды!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һыу!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— На, дитятко!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мә, балам,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Старшая Мать протягивает мне носик все того же чайника.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Оло инәйем минең иренемә баяғы сәйнүк моронон килтереп терәй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Так хорошо ты, сладко спал, — говорит она.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Шундай һәйбәт, тыныс йоҡланың, — ти ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Сейчас уже утро.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Хәҙер инде иртәнсәк.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Солнце из окошка прямо в изголовье мне падает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Урам тәҙрәһенән минең битемә ҡояш төшә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я медленно переворачиваюсь на бок, лицом к свету.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин яй ғына ҡояшҡа табан боролам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И тут же в окошке осторожно всплывает наголо бритая огуречная голова Хамитьяна.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул саҡ тәҙрә ҡаршыһында аҡрын ғына Хәмитйәндең арҡыры таҡыр башы ҡалҡып сыға.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сначала я вижу голую макушку, затем уши, затем испуганные черные глаза.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин тәүҙә уның ҡаҡ түбәһен, унан ялбыр ҡолаҡтарын, бойоҡ ҡара күҙҙәрен шәйләнем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Увидев меня, он то ли заплакал, то ли улыбнуться хотел — верхняя губа задрожала.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мине күргәс, ул әллә иларға, әллә йылмайырға итте — өҫкө ирене ҡалтыранып ҡуйҙы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Уткнулся лбом в стекло и застыл.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шунан ул яҫы маңлайын һаҡ ҡына тәҙрә быялаһына терәп ҡатып ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И я ему ни слова не сказал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин дә уға һүҙ ҡушманым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нет, не от злости, просто мочи нет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юҡ, асыуҙан түгел, хәлем мөшкөллөктән өндәшә алманым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Старшая Мать тоже заметила его и тоже промолчала.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәмитйәнде Оло инәйем дә күрҙе, әммә уның да теле һүҙ әйтмәне, ҡулы ишара яһаманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Так, лицом к лицу, мы с Хамитьяном долго смотрели друг на друга.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙ Хәмитйән менән бик оҙаҡ шулай йөҙгә-йөҙ килеп торҙоҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я не выдержал тоски в его глазах и отвернулся.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның күҙҙәрендәге ҡайғыны күреп сыҙай алмай, мин башымды икенсе яҡҡа борҙом.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>«...Вот тебе и праздник курбан-байрам», — думаю я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«...Бына һиңә байрам!» — тип уйлап ятам мин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Интересно почему это в праздники люди особенно мордуют друг друга?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ниңә шулай икән ул — байрам осоронда әҙәмдәр бер-береһен шәйлә рәнйетә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В прошлом году на сабантуе гармониста из Черной Речки городской зимогор ножом ударил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Былтыр һабан туйында Ҡаранйылға гармунсыһын ҡаланан килгән бер зимагор хәнйәр менән сәнсте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тот гармонист теперь на всю жизнь хромой остался.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Теге гармунсы сатан булып ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Весной в Ледоходную пятницу на Девичьей Горе наши аульские джигиты улица на улицу схватились, в кровь побились.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Яҙ көнө ташыу ҡаршылау йомаһында Ҡыҙҙар тауында үҙебеҙҙең ауыл егеттәре, урамға-урам ҡаршы килеп, ҡанға туҙып һуғышты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А зимой на Совиной улице на свадьбе человека убили.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әле ҡышын ғына Ябалаҡ урамында туй осоронда әҙәм үлтерҙеләр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Даже на посиделках и то парни улучат момент, чтоб драку учинить.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хатта тула өмәһендә лә түбәләшеп алырға яй табалар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Люди, видно, только праздника и ждут-дожидаются, чтоб потасовку затеять.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ыҙғыш-ҡырылыш сығарыр өсөн, кешеләр, әйтерһең, байрамды ғына көтөп торалар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сцепившись, лучшие одежды свои, которые целый год справляли, в клочья изорвут, в грязи изваляют, в крови вымочат.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йыл буйы на бөтәйтеп кейгән иң матур кейемдәрен, бер-береһенә ташланып, өҙгәләйҙәр, бысраталар, ҡанға ман сыйҙар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Бесстыдных слов накричат, лица друг другу разобьют.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Яман һүҙҙәр әйтешәләр, сибәр йөҙҙәренә йәрәхәттәр һалалар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Праздник какой или свадьба — мы за моего Самого Старшего брата Муртазу всем домом дрожим.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Байрам, туй осоро еттеме, беҙҙең бөтә өй әсебеҙ буйға еткән Мортаза ағайым өсөн дер ҡалтырап тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он тоже, вроде меня, — насквозь обидчив.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул да, минең кеүек, үтә гәрсел.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Задира и петух.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Торғаны менән бер һуғыш суҡмары.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только и надежды, что оженим, так остепенится...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кәләш алып бирһәк, аҡылға ултырмаҫмы, тип өмөт итәбеҙ ҙә...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хотя я не уверен.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Нисек булып сығыр инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Очень уж своевольный.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ифрат үҙһүҙле ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот и вчера, ни свет ни заря, запряг нашего серого и на пахоту уехал, словно и не курбан-байрам вовсе...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Оле кисә лә, ҡорбан байрамын һанға ла һанамай, таң менән ике атты егеп, баҫыуға һабан һөрөргә китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ни отца, ни Старшей Матери не послушался.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Атайымды ла, Оло инәйемде лә тыңламаны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Они, джигиты, видите ли, между собой договорились, что курбан-байрам к ним «никакого отношения не имеет».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Имеш, улар, егет-елән бергәләп, һүҙ ҡуйышҡандар, йәнәһе, уларҙың «ҡорбан байрамына ҡатнашы юҡ».</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Впрочем, отец и не очень настаивал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Атайым да артыҡ ныҡышманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>«Мои годы длинней, да твои, видать, умней», — сказал отец, будто согласился даже.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Мин элек тыуһам, бәлки, һин белеп тыуғанһыңдыр»,—тип ризалашыуын да белдергәндәй итте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Странный он, мой Самый Старший брат Муртаза.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Сәйер ул минең Мортаза ағайым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я снова поворачиваюсь к окну.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин тағы ла тәҙрә яғына әйләнәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Теперь уже там торчит худой, с глубокой выемкой затылок.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был юлы инде минең күҙ алдымда Хәмитйәндең соҡор елкәһе тора.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сидя на завалинке, Хамитьян смотрит на улицу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул, урамға ҡарап, беҙҙең нигеҙ ташында ултыра, ахырыһы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не пошевельнется даже...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙе ҡымшанмай ҙа...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И на второй день, и на третий все на том же месте я вижу или лицо, или затылок, или щеку Хамитьяна.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Икенсе көндө лә, өсөнсө көндө лә нәҡ шул урын да мин Хәмитйәндең йә йөҙөн, йә елкәһен, йә яңағын күрҙем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он сидел и сидел там — и утром, и днем, и вечером.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Иртән дә, көндөҙ ҙә, кис тә ул үҙ урынында ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но только я в первый раз вышел на улицу, он, завидев меня, вскочил и побежал без оглядки.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик мин тәүбашлап урамға сыҡҡас ҡына, мине күреп, артына ла әйләнеп ҡарамайынса тороп югерҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>«Хамитьян!» — крикнул я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Хәмитйән!»— тип ҡысҡырҙым мин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но он не услышал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул ишетмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И дальше жизнь пошла своим чередом.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бынан һуң да донъя үҙ яйын яйлап бара бирҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы, мальчишки, ссорились и мирились.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Малайҙар менән ыҙғыштыҡ та, яраштыҡ та.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но все ссадины и обиды заживали, как на собаке: без шва, без заплатки.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бөтәһе лә, Оно инәйем әйтмешләй, эт тәнендәге йәрәхәт кеүек, йөйһөҙ төҙәлә килде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только Хамитьян больше ни разу даже не замахнулся на меня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик бер Хәмитйән генә бүтәнсә миңә бер ваҡытта ла ҡул күтәрмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Однако «Пупка» прилепили ко мне крепко-накрепко, не отлепишь, не отдерешь, вживили прямо.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әммә «Кендек»те миңә барыбер йәбештерҙеләр, ҡуптармаҫлыҡ итеп йәбештерҙеләр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ровно через четырнадцать лет ранним летним утром упаду я на краю боя, у подножия одинокого дуба.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тап ун биш йыл үткәс, мин йәйге иртәлә яу ҡырында яңғыҙ имән төбөнә килеп ауасаҡмын.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Осколок, пробивший тогда мне грудь, прогрызет мое легкое и выроет там себе нору.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күкрәгемде шунда тишеп ингән тимер ярсығы һуңыраҡ минең үпкәмде өңөп, үҙенә оя яһаясаҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Еще через пять лет из этой норы вызмеится и засочится кровь.  ...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йәнә дүрт йылдан шул оянан ҡан һарҡый башлаясаҡ. ...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И вот я лежу под Москвой в противотуберкулезном госпитале.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына мин Мәскәү янында үпкә ауырыуҙарын дауалай торған больницала ятам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>С крыш капает апрельская капель.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Түбәләрҙән апрель тамсылары тама.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Весна — самое опасное для нас время.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Яҙ — беҙҙең өсөн иң хәтәр саҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Почему-то именно сейчас, когда земля просыпается и начинает жизнь заново, именно в эту прекрасную пору у нас, таких, как я, и обрываются бессильные торги с жизнью.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ни эшләптер, нәҡ ошо мәлдә, ер уянып, өр-яңынан йәшәй башлаған бер миҙгелдә, минең кеүектәрҙең донъя менән алыш-бирештәре йышыраҡ өҙөлә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если эта весна пройдет, говорим мы себе, тогда, возможно, походим и по траве.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был яҙ үтеп китһә, ихтимал, тибеҙ, үләнгә лә аяҡ терәрбеҙ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>О, это «возможно»!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>О, ул ихтимал!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Малая кроха твоя — наша самая большая надежда, единственная вера.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Беҙгә оло өмөт, оло иман хәҙер.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Какой-то милиционер на мотоцикле приехал, вас спрашивает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>- Мотоцикл менән ниндәйҙер милиционер килгән, һеҙҙе һорай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Пустить? — сказали мне.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Инһенме?—тип килеп әйттеләр миңә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Кого?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Кем?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Милиционер?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Милиционер?..</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ну вот, за все грехи разом и расплата пришла, пошутил я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бар гонаһтарым өсөн бер юлы яуап алырға килгәндер, — тип шаярған булдым мин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Пусть заходит.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Инһен әйҙә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Представителя закона лежа встречать не подобает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Закон кешеһен ятҡан көйө ҡаршылау килешмәҫ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Поднялся, сел.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тороп ултырҙым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Жду.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Көтәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Разрешите?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мөмкинме?—тине инеүсе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Склоненная его голова чуть не коснулась притолоки.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның эйелгән башы ишек ҡашағаһына саҡ-саҡ ҡына теймәй ҡалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он вошел в палату и, словно не зная, куда девать свое удивительно большое тело, остановился в растерянности.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ингәс тә ул, әйтерһең, үҙенең ғәләмәт ҙур кәүҙәһен ҡайҙа ҡуйып бөтөрөргә белмәй, аптырап торҙо.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Снял фуражку.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Фуражкаһын һалды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Через весь лоб протянулся глубокий рваный шрам.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның яҫы киң маңлайы буйлап уң ҡашынан өҫтәрәк һырлы-һырлы тәрән йөй һуҙылған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сначала я увидел этот шрам.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин тәүҙә ана шул йөйҙө күрҙем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И потом уже заметил, что очень знакомые глаза с тоской смотрят на меня.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Йәнә шуны шәйләнем: миңә үтә таныш моңһоу күҙҙәр ҡарай, тилмереп, ялбарып ҡарай.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Хамитьян! — воскликнул я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Хәмитйән!—тинем мин.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но он не услышал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул ишетмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Может, и я ничего не сказал, только показалось, что сказал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бәлки, минең тауышым сыҡмағандыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вдруг этот богатырь сжался, стал совсем маленьким и опустился на колени возле моего изголовья.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бынауындай бәһлеүән кинәт кенә бөршәйеп, бәп-бәләкәс булып ҡалды ла минең түшәгем янына килеп тубыҡланды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И как припадал он когда-то к нашему окошку, уткнулся лбом в железную спинку кровати.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хас теге саҡ тәҙрә быялаһына ҡапланған һымаҡ, маңлайын минең койка тимеренә терәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Пупок! — сказал он.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>- Кендек!—тине. — һине күрер көн дә бар икән!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Вот и выпало тебя увидеть! — и заплакал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>—Ул быуылып иларға кереште.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ну, ну, Огуречная Голова, брось, хватит.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>- Йә, йә, Арҡыры баш, ҡуй,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Такому богатырю реветь совсем не пристало.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һинең һынлы баһа диргә илау килешмәй,—тип мин уның сәсен һыйпаным.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Довольно, довольно, Хамитьян.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Етер, етер, Хәмитйән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вставай же, садись.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тор, ултыр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Не надо, не унимай меня, уж лучше выплачусь, — сказал он, немного успокаиваясь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тыйма мине, илайһын илап бөтөрәйем, — тине ул, тыныслана төшөп.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вскоре затих совсем.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер аҙҙан бөтөнләй шымып, калды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Достал платок, вытер лицо.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ҡулъяулығын алып, йөҙөн һөрттө.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И только потом поднял голову.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шунан һуң ғына башын күтәрҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Но сколько я его ни упрашивал, ни умолял, с места не встал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ләкин, күпме инәлһәм дә, урынынан ҡуҙғалманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мы долго смотрели друг на друга.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Байтаҡ ара күҙгә-күҙ ҡарашып торғас:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Здравствуй, — сказал я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һаумы?—тип мин ҡулымды һуҙҙым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Поздоровались.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күрештек.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>На правой руке у него не хватало двух пальцев.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уң ҡулында уның ике бармағы юҡ ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Вот и выпало тебя увидеть, — повторил он.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Һине күрер көн дә бар икән, — тип ҡабатланы ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Я уж думал, не найду, всю надежду потерял.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Таба алмамдыр, тип өмөт тә өҙә башлағайным инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нашел-таки...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Таптым шулай ҙа...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хамитьян рассказал историю своих поисков от начала до конца.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәмитйән түкмәй-сәсмәй үҙенең мажараларын һөйләп бирҙе:</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— О том, что ты легкими заболел, я письмо из аула получил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Һинең үпкә сире менән ауырып китеүең хаҡында ауылдан яҙҙылар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Написали, что ты в Москве лежишь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мәскәүҙә ята, тинеләр.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я неподалеку, в шестидесяти километрах отсюда служу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин бынан алтмыш-етмеш километр ерҙә генә хеҙмәт итәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И вот каждый свободный от службы день сажусь на мотоцикл и в Москву еду.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хеҙмәттән буш арала мотоциклға атланам да һәр көн Мәскәүгә елдерәм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Целый месяц проездил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер ай буйы инде</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Сначала я все туберкулезные больницы объездил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Башта үпкә сирлеләр ятҡан бөтә больницаларҙы ҡыҙырып сыҡтым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нет тебя.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юҡһың.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Дошла очередь до санаториев.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Барлыҡ санаторийҙәрҙе әйләнеп ҡайттым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нет тебя.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юҡһың.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Районные, сельские даже больницы, что поблизости, все объехал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Яҡын-тирәләге район, хатта ауыл больницаларына ла һуғылдым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нету, нету, нету...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юҡһың, юҡһың, юҡһың...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я уже бояться, крепко бояться за тебя начал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һинең өсөн хафалана, нығытып хафалана башланым,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>До того дошло: увижу дом с надписью «Больница» и вздрагиваю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һуңға табан «Больница» тип яҙылған йорт күрһәм, тертләп китә торған булдым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Даже ненависть какая-то к этому слову появилась...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул һүҙгә ҡарата бер төрлө нәфрәт тыуҙы...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Дурак я!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ахмаҡ мин!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В аул телеграмму дать, адрес твой спросить, ума не хватило.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Адресеңде һорап, ауылға телеграмма бирергә баш етмәгән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот только сейчас, когда сюда приехал, сообразил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әле бында килгәс төшөндөм шуны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А тебя нашел, так прямо по поговорке: «Коли бог дать хочет, сам на дорогу вынесет».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ә һине табыуым «бирәһе килгән ҡолона — сығарып ҡуйыр юлына» тигән мәҡәл буйынса булды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я сегодня совсем уж на свой фарт рукой махнул, выезжаю из Москвы, тут женщина остановила, подвези, дескать.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әле бая ғына фартҡа ҡул һелтәп, Мәскәүҙән сығып килгәндә бер бисәкәй «ултырт әле» тип ҡул күтәрҙе.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ладно, думаю, пусть хоть кому-то от меня прок выйдет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Исмаһам, берәүгә игелегем тейһен тип ултырттым,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Разговорились помаленьку.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һөйләшә торғас,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Рассказала, что она здесь санитаркой работает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>уның ошонда сестра булып эшләүен аңланым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Спросил про тебя.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һинең хаҡта һораштым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не знает.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Белмәй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хоть и порядочный круг, сюда поводья направил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Байтаҡ урау булһа ла, теҙгенде был яҡҡа тарттым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот и встретились. Значит, судьба...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына, насип булғас, күрештек.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Хамитьян, кажется, совсем успокоился, смотрит в пол,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Хәмитйән бөтөнләй тынысланды булырға тейеш.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>голос его ровен.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уның тауышы ла хәҙер талғын ағыла.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Только этого спокойствия хватило ненадолго.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ләкин был тышҡы тыныслыҡ күпкә барманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он с тоской посмотрел на меня и сказал:  — Пупок!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Баяғыса уҡ хәсрәт һәм хәүеф тулы күҙҙәрен миңә төбәне лә: — Кендек! — тине ул үҙәк өҙгөс әрнеүле тауыш менән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ведь в твоей болезни я повинен.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Һинең сиреңдең сәбәпсеһе мин бит!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если бы я тогда не топтал тебя, ты бы до такой беды не дожил...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Теге саҡ күкрәгеңде менеп тапамаһам, һин был көнгә төшмәҫ инең...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я виноват, я!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин, мин ғәйепле!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И прощенья просить не могу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ғәфү ит, тип әйтә алмайым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Оттого, что простишь меня, тебе легче не будет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мине ғәфү итеүҙән генә һиңә еңел булмая саҡ.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Знаю, знаю...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Уныһын беләм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Да мне прощенья и не нужно.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Миңә ғәфү кәрәкмәй ҙә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не положено!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тейеш тә түгел!</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Ты только одно помни: я вместе с тобой мучаюсь, вместе надеюсь, вместе верю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Тик һин шуны ғына күр, шуны ғына бел: һинең менән бергә яфаланам, бергә өмөт итәм, бергә ышанам.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Если бы можно было — одно легкое для тебя вырезал, половину души отдал бы.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әгәр мөмкин булһа, бер үпкәмде киҫеп, ярты йәнемде ярып бирер инем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я, покуда тебя искал, вот что решил: может, доктор одно мое легкое тебе переставит?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин һине эҙләгәндә, шуны тәүәккәлләнем: бәлки, докторҙар минең бер үпкәне һиңә күсереп ҡуя алырҙар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А, Пупок?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ә, Кендек?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Говорят, что теперь это умеют.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәҙер был эште башҡара алалар, тиҙәр бит.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Давай скажем докторам...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әйтеп ҡарайыҡ докторҙарға...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Совсем ты рехнулся, Огуречная Голова, — попробовал я его утешить.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Иҫәр һин. Арҡыры баш, — тип йыуатмаҡсы иттем мин уны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Во-первых, доктора покуда только старое легкое научились резать, нового вставить не умеют.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Беренсенән, докторҙар хәҙергә иҫке үпкәне генә киҫеп ташлай беләләр, яңыһын ҡуя алмайҙар;</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Во-вторых, мое ведь легкое фашистский осколок пробил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>икенсенән, минең үпкәне;, бит фашист тимере тишеп үтте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вся беда из-за него.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бәләнең башы шунда.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Слышал песню: «Не виноват военкомат, виноват гитлеризм»?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>«Не виноват военкомат, виноват гитлеризм» тигән йырҙы ишеткәнең барҙыр бит.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот так же и твоей вины здесь нет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ошоноң шикелле, һинең ҡатнашың юҡ бында.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Знаю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Беләм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>И про немецкий осколок знаю, и «кто виноват» — знаю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ңемең тимере хаҡында ла, «кем виноват» хаҡында ла беләм.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Нет, твое легкое тогда, в курбан-байрам, надорвалось.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әгәр теге саҡ имгәнеп ҡалмаған булһаң,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Разве поддалось бы оно какому-то жалкому, с ноготок, осколку?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>шул бармаҡ осондай юнһеҙ тимер ярсығына ғына бирешер инеме ни һинең үпкә?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не та у тебя порода.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Затың ундай түгел һинең,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Недаром же про ваш род говорят, что сердцевина в вас дубовая.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һеҙҙең затты юҡҡа ғына «имән үҙәкле» тип йөрөтмәйҙәр бит.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Эх, детство, глупое детство! — вздохнул он.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Аһ, сабый саҡ, һантый саҡ! —тип көрһөндө ул.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Всегда так было — Хамитьяна уговорами не возьмешь, только бранью и убедишь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәмитйәнде өгөт менән түгел, асыу менән генә еңеп була торғайны.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я вспомнил это.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мин шуны хәтерләнем.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ты что это, Огуречная Голова, надо мною причитаешь? — как мог, прикрикнул я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Нимә һин, Арҡыры баш, минең баш осонда сеңләргә тотондоң әле? — тип екерендем, булдыра алғанса.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Помирать я покамест не собираюсь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Мин бит үлергә йыйынмайым,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А ты, как заявился, все слюни тянешь.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һин баянан бирле күҙеңдән дә, ауыҙыңдан да һеләгәй ағыҙаһың.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— А ты и не умрешь, — вдруг сказал Хамитьян.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Үлмәйәсәкһең дә!— тип раҫланы Хәмитйән.</seg></tuv>
</tu>

<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— А слез моих и угрызений совести не принижай.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ә һин минең күҙ йәштәремде, минең выждан ғазап тарымды кәмһетмә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Тебе это не пристало.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Быныһы һиңә килешмәй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мне стало жаль Хамитьяна,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәмитйән миңә йәл булып китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>будто сидел передо мной тот давний, в муках и мытарствах росший сирота.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул яңынан ҡаҡҡыланып-һуҡҡыланып үҫкән етем малайға әйләнгәндәй тойолдо.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Ты не умрешь, — тихо повторил он.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һин үлмәйәсәкһең, — тип тыныс ҡына ҡабатланы ул,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— По тебе уже раз погребальную отпели.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һиңә бер тапҡыр йыназа уҡылғайны инде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Теперь пусть подождут.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәҙергә сабыр итеп торһондар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Не то больно часто будет.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Юғиһә йышыраҡҡа тура килер.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Когда?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ҡасан?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Как?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Нисек?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Что — не знаешь?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ниңә, белмәйһеңме ни?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Не-ет! — изумился я.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Ю-ю-ҡ! —Мин аптырап ҡалдым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— В сорок третьем.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— 1943 йылда.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Разве тебе никто не рассказывал?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Берәү ҙә һөйләмәнеме ни һиңә?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Нет, не рассказывал...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һөйләмәне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Рассказать, что ли?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— Улайһа, мин һөйләйемме?</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>— Расскажи.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>— һөйлә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Должно быть, про свое погребение слушать не скучно...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Үҙ йыназаң тураһында әңгәмә тынлау ирмәктер ул...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Потом Хамитьян ушел.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул китте,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мой взгляд упал на сверток, лежащий на тумбочке в изголовье.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һуңынан баш осомдағы тумбочка өҫтөндә газета ҡағыҙына төрөлгән төйөнсөккә күҙем төштө,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Я развернул газету с одного угла.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>һаҡ ҡына сисеп ҡараным.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Там лежали сморщенные желто-зеленые два яблока.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Унда бөршәйеп бөткән һар ғылт йәшел ике алма ине.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он ушел.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул китте.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>То была последняя наша встреча, последнее расставание.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шул беҙҙең һуңғы күрешеүебеҙ, һуңғы айырылышыуыбыҙ булды.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Потому что вскоре я услышал страшную весть:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Күп тә үтмәй, уның хаҡында ҡот осҡос ҡара хәбәр килде.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>на каком-то полустанке он бросился защищать юную девушку от пьяных бандитов — и его в сердце ударили ножом.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Иҫерек бандиттәрҙән йәш кенә бер ҡыҙҙы ҡурсалағанда уның йөрәгенә бысаҡ ҡаҙағандар.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>В тот день, говорят, он и не при службе был.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Имеш-мимешкә ҡарағанда, был көн ул хатта хеҙмәттә лә булмаған.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Весть до меня дошла не сразу,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәбәр миңә ваҡытында килеп юлыҡманы.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>я даже на похороны к нему не попал.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Шунлыҡтан мин уны ерләргә лә бара алманым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Он мне тогда хотел одно легкое, половину жизни отдать.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Әле яңыраҡ ҡына миңә бер үпкәһен, ярты йәнен ярып бирергә тип килгән Хәмитйән,</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Недолго прошло — и чьей-то жизни ради свою жизнь отдал, всю и разом.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>шулай итеп, бөтә ғүмерен бер юлы бүтән бер ғүмерҙе һаҡлау өсөн биргән.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>После этой вести два чувства начали подтачивать мой дух.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Был хәбәрҙән һуң минең рухымды өҙлөкһөҙ ике хәсрәт таларға тотондо.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Одна боль — страшная, такая нежданная и быстрая — смерть друга-ровесника, другая — собственная моя целость-сохранность, мысль, что жив остался, лишили покоя.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Берҙән, ғәжәйеп ҡорҙашымдың фажиғәле үлеме әрнетһә, икенсенән, үҙ яҙмышым тынғы бирмәй.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>После того, что рассказал Хамитьян, стало мне казаться, будто, сам того не ведая, угнал я чью-то жизнь, словно коня из чужого косяка, будто живу я теперь жизнью, кем-то одолженной мне.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Хәмитйән һөйләгән нәмәләрҙән һуң мин үҙемде кем иҫәбенәлер ғүмер һөргәндәй, үтескә йәшәгәндәй хис итә башланым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Мысль эта лежу ли, хожу ли — бьется в мозгу: «только в долг», «только в долг», «только в долг»...</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ошо уй торһам да, ятһам да мейемде игәй: үтескә, үтескә, үтескә...</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>А ведь своим рассказом он меня ободрить хотел, успокоить, надежду мою укрепить, он мне этим будто долгую жизнь сулил.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Ул иһә был тарихте мине йыуатыу, өмөтөмә ҡеүәт өҫтәү ниәте менән, миңә оҙон ғүмер юрап һөйләне.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Да все не так вышло.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Баҡһаң, бөтөнләй башҡаса килеп сыҡты.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Одна вроде единственная у меня голова, а куда приткнуть — не знаю.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бер башыма урын таба алмайым.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Вот она, эта история.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Бына ул фажиғә.</seg></tuv>
</tu>
<tu>
<tuv xml:lang="ru"><seg>Как мне Хамитьян, покойник, поведал ее, так слово в слово и перескажу.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="ba"><seg>Мәрхүм нисек әңгәмә иткән булһа, уны һүҙмә-һүҙ ҡабатлап сығам.</seg></tuv>
</tu>
</body>
</tmx>
